<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000038424455</ID>
<ANCIEN_ID>JG_L_2019_04_000000412284</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/38/42/44/CETATEXT000038424455.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'État, 3ème - 8ème chambres réunies, 24/04/2019, 412284</TITRE>
<DATE_DEC>2019-04-24</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'État</JURIDICTION>
<NUMERO>412284</NUMERO>
<SOLUTION/>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>3ème - 8ème chambres réunies</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCATS>SCP BARADUC, DUHAMEL, RAMEIX</AVOCATS>
<RAPPORTEUR>M. Géraud Sajust de Bergues</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Laurent Cytermann</COMMISSAIRE_GVT>
<ECLI>ECLI:FR:CECHR:2019:412284.20190424</ECLI>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>Vu la procédure suivante :<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
La société Gemar Lumitec a demandé au tribunal administratif de Montreuil de prononcer la décharge de la retenue à la source à laquelle elle a été assujettie au titre des exercices clos de 2009 à 2011, ainsi que des intérêts de retard correspondants. Par un jugement n° 1409831 du 14 décembre 2015, le tribunal administratif de Montreuil a rejeté cette demande.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Par un arrêt n° 16VE00568 du 9 mai 2017, la cour administrative d'appel de Versailles a rejeté l'appel formé par la société Gemar Lumitec contre ce jugement.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Par un pourvoi sommaire, un mémoire complémentaire et un mémoire en réplique, enregistrés les 10 juillet et 3 octobre 2017 et le 3 juillet 2018 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, la société Gemar Lumitec demande au Conseil d'Etat :<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
1°) d'annuler cet arrêt ;<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à son appel ;<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
3°) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 5 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Vu les autres pièces du dossier ;<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Vu :<br clear="none"/>
- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;<br clear="none"/>
- la loi n° 2010-1658 du 29 décembre 2010 ;<br clear="none"/>
- le code de justice administrative ;<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Après avoir entendu en séance publique :<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
- le rapport de M. Géraud Sajust de Bergues, conseiller d'Etat,<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
- les conclusions de M. Laurent Cytermann, rapporteur public ;<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
La parole ayant été donnée, avant et après les conclusions, à la SCP Baraduc, Duhamel, Rameix, avocat de la société Gemar Lumitec ;<br clear="none"/>
</p>
<p>Considérant ce qui suit :<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
1. Il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond qu'à l'issue d'une vérification de comptabilité, l'administration, après avoir remis en cause la déductibilité, en application de l'article 238 A du code général des impôts, de sommes versées par la société Gemar Lumitec, de 2009 à 2011, sur un compte bancaire ouvert à Hong Kong, en rémunération de services que la société Taïwan Georgia Corp lui aurait rendus, a regardé ces sommes comme des revenus distribués au sens des articles 109 et 110 du code et a soumis ces revenus à une retenue à la source de 25 % en application des dispositions combinées de l'article 119 bis et de l'article 187 du même code, au titre de chacun des exercices en cause. Après rejet, par un jugement du 14 décembre 2015 du tribunal administratif de Montreuil, de sa demande de décharge de ces retenues à la source, la société Gemar Lumitec se pourvoit contre l'arrêt du 9 mai 2017 de la cour administrative d'appel de Versailles rejetant son appel contre ce jugement.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
2. Aux termes du premier alinéa de l'article 238 A du code général des impôts : " Les intérêts, arrérages et autres produits des obligations, créances, dépôts et cautionnements, les redevances de cession ou concession de licences d'exploitation, de brevets d'invention, de marques de fabrique, procédés ou formules de fabrication et autres droits analogues ou les rémunérations de services, payés ou dus par une personne physique ou morale domiciliée ou établie en France à des personnes physiques ou morales qui sont domiciliées ou établies dans un Etat étranger ou un territoire situé hors de France et y sont soumises à un régime fiscal privilégié, ne sont admis comme charges déductibles pour l'établissement de l'impôt que si le débiteur apporte la preuve que les dépenses correspondent à des opérations réelles et qu'elles ne présentent pas un caractère anormal ou exagéré. ". Aux termes, par ailleurs, du deuxième alinéa du même article, alors applicable : " Pour l'application du premier alinéa, les personnes sont regardées comme soumises à un régime fiscal privilégié dans l'Etat ou le territoire considéré si elles n'y sont pas imposables ou si elles y sont assujetties à des impôts sur les bénéfices ou les revenus dont le montant est inférieur de plus de la moitié à celui de l'impôt sur les bénéfices ou sur les revenus dont elles auraient été redevables dans les conditions de droit commun en France, si elles y avaient été domiciliées ou établies ". En vertu, enfin, du dernier alinéa du même article, les dispositions du premier alinéa " s'appliquent également à tout versement effectué sur un compte tenu dans un organisme financier établi dans un des Etats ou territoires " visés au même alinéa.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
3. Pour l'application des dispositions précitées du dernier alinéa de l'article 238 A du code général des impôts, le titulaire d'un compte qui est tenu par un organisme financier et sur lequel des sommes sont versées par un contribuable français, est regardé comme soumis à un régime fiscal privilégié lorsque, dans l'hypothèse où il serait domicilié ou établi dans l’Etat ou le territoire où l’organisme financier est lui-même établi et où il réaliserait depuis cet Etat ou ce territoire l’activité ayant donné lieu au versement, il n’y serait pas imposable ou y serait assujetti à des impôts sur les bénéfices ou les revenus dont le montant serait inférieur de plus de la moitié à celui de l'impôt sur les bénéfices ou sur les revenus dont il aurait été redevable dans les conditions de droit commun en France, s'il y avait été domicilié ou établi et s’il avait réalisé depuis la France l'activité en cause.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
4. Il ressort des énonciations de l'arrêt attaqué que, pour retenir le caractère privilégié, au sens des dispositions précitées, du régime fiscal applicable au cas d'espèce, la cour s'est fondée sur l'absence de contestation des indications données par l'administration, selon lesquelles les revenus provenant d'activités réalisées en dehors de du territoire de Hong Kong n'y sont pas soumis à l'impôt sur les sociétés. Elle a ainsi méconnu la règle mentionnée au point 3 et commis une erreur de droit.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
5. Il résulte de ce qui précède, sans qu'il soit besoin de se prononcer sur les autres moyens du pourvoi, que la société Gemar Lumitec est fondée à demander l'annulation de l'arrêt qu'elle attaque. Il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat la somme de 3 000 euros à verser à cette société au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>D E C I D E :<br clear="none"/>
--------------<br clear="none"/>
Article 1er : L'arrêt n° 16VE00568 du 9 mai 2017 de la cour administrative d'appel de Versailles est annulé.<br clear="none"/>
<br clear="none"/>
Article 2 : L'affaire est renvoyée devant la cour administrative d'appel de Versailles.<br clear="none"/>
Article 3 : L'Etat versera une somme de 3 000 euros à la société Gemar Lumitec au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.<br clear="none"/>
Article 4 : La présente décision sera notifiée à la société Gemar Lumitec et au ministre de l'action et des comptes publics.</p>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8A" TYPE="PRINCIPAL">19-04-01-04-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES. IMPÔTS SUR LES REVENUS ET BÉNÉFICES. RÈGLES GÉNÉRALES. IMPÔT SUR LES BÉNÉFICES DES SOCIÉTÉS ET AUTRES PERSONNES MORALES. PERSONNES MORALES ET BÉNÉFICES IMPOSABLES. - NON-DÉDUCTIBILITÉ EN CHARGES DES VERSEMENTS EFFECTUÉS SUR UN COMPTE TENU DANS UN ORGANISME FINANCIER SOUMIS À UN RÉGIME FISCAL PRIVILÉGIÉ (DERNIER AL. DE L'ART. 238 DU CGI) - MODALITÉS DE DÉTERMINATION DU CARACTÈRE PRIVILÉGIÉ DU RÉGIME FISCAL DE L'ETAT OU DU TERRITOIRE EN CAUSE - COMPARAISON ENTRE L'IMPOSITION QUI PÈSERAIT SUR LE TITULAIRE DU COMPTE S'IL RÉALISAIT DEPUIS CET ETAT OU CE TERRITOIRE L'ACTIVITÉ AYANT DONNÉ LIEU AU VERSEMENT, ET L'IMPOSITION DONT IL AURAIT ÉTÉ REDEVABLE EN FRANCE.
</SCT>
<SCT ID="8B" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-04-09 CONTRIBUTIONS ET TAXES. IMPÔTS SUR LES REVENUS ET BÉNÉFICES. REVENUS ET BÉNÉFICES IMPOSABLES - RÈGLES PARTICULIÈRES. BÉNÉFICES INDUSTRIELS ET COMMERCIAUX. DÉTERMINATION DU BÉNÉFICE NET. CHARGES DIVERSES. - NON-DÉDUCTIBILITÉ EN CHARGES DES VERSEMENTS EFFECTUÉS SUR UN COMPTE TENU DANS UN ORGANISME FINANCIER SOUMIS À UN RÉGIME FISCAL PRIVILÉGIÉ (DERNIER AL. DE L'ART. 238 DU CGI) - MODALITÉS DE DÉTERMINATION DU CARACTÈRE PRIVILÉGIÉ DU RÉGIME FISCAL DE L'ETAT OU DU TERRITOIRE EN CAUSE - COMPARAISON ENTRE L'IMPOSITION QUI PÈSERAIT SUR LE TITULAIRE DU COMPTE S'IL RÉALISAIT DEPUIS CET ETAT OU CE TERRITOIRE L'ACTIVITÉ AYANT DONNÉ LIEU AU VERSEMENT, ET L'IMPOSITION DONT IL AURAIT ÉTÉ REDEVABLE EN FRANCE.
</SCT>
<ANA ID="9A"> 19-04-01-04-01 Pour l'application du dernier alinéa de l'article 238 A du code général des impôts (CGI), le titulaire d'un compte qui est tenu par un organisme financier et sur lequel des sommes sont versées par un contribuable français, est regardé comme soumis à un régime fiscal privilégié lorsque, dans l'hypothèse où il serait domicilié ou établi dans l'Etat ou le territoire où l'organisme financier est lui-même établi et où il réaliserait depuis cet Etat ou ce territoire l'activité ayant donné lieu au versement, il n'y serait pas imposable ou y serait assujetti à des impôts sur les bénéfices ou les revenus dont le montant serait inférieur de plus de la moitié à celui de l'impôt sur les bénéfices ou sur les revenus dont il aurait été redevable dans les conditions de droit commun en France, s'il y avait été domicilié ou établi et s'il avait réalisé depuis la France l'activité en cause.</ANA>
<ANA ID="9B"> 19-04-02-01-04-09 Pour l'application du dernier alinéa de l'article 238 A du code général des impôts (CGI), le titulaire d'un compte qui est tenu par un organisme financier et sur lequel des sommes sont versées par un contribuable français, est regardé comme soumis à un régime fiscal privilégié lorsque, dans l'hypothèse où il serait domicilié ou établi dans l'Etat ou le territoire où l'organisme financier est lui-même établi et où il réaliserait depuis cet Etat ou ce territoire l'activité ayant donné lieu au versement, il n'y serait pas imposable ou y serait assujetti à des impôts sur les bénéfices ou les revenus dont le montant serait inférieur de plus de la moitié à celui de l'impôt sur les bénéfices ou sur les revenus dont il aurait été redevable dans les conditions de droit commun en France, s'il y avait été domicilié ou établi et s'il avait réalisé depuis la France l'activité en cause.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
