<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007433700</ID>
<ANCIEN_ID>J1XLX1997X06X0000000165</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/43/37/CETATEXT000007433700.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour administrative d'appel de Paris, 2e chambre, du 24 juin 1997, 97PA00165, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1997-06-24</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour administrative d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO>97PA00165</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation renvoi</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>2E CHAMBRE</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Leclerc</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>Mme Martin</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mme Martel</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>    (2ème Chambre)<br/>    VU la requête, enregistrée le 20 janvier 1997 au greffe de la cour administrative d'appel, présentée pour M. Alain X..., demeurant ... Mittainvilliers, par Me Y..., avocat ; M. X... demande à la cour :<br/>    1 ) d'annuler l'ordonnance n 883515 en date du 20 décembre 1996 par laquelle le président de la 5ème chambre du tribunal administratif de Versailles a donné acte du désistement de sa demande en décharge des cotisations supplémentaires à l'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre des années 1979 à 1981 ;<br/>    2 ) de lui accorder la décharge demandée ;<br/>    VU les autres pièces du dossier ;<br/>    VU le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;<br/>    VU le code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel et notamment son article R.149 ;<br/>    VU la loi n 87-1127 du 31 décembre 1987 ;<br/>    Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;<br/>    Après avoir entendu au cours de l'audience publique du 10 juin 1997 :<br/>    - le rapport de Mme MARTIN, conseiller,<br/>    - et les conclusions de Mme MARTEL, commissaire du Gouvernement ;<br/>
<br/>    Considérant qu'aux termes de l'article R.200-5 du livre des procédures fiscales :  "Lorsque l'administration n'a pas, à l'expiration d'un délai de six mois suivant la date de présentation de l'instance, produit ses observations, le président du tribunal administratif peut lui accorder un nouveau délai de trois mois qui peut être prolongé, en raison de circonstances exceptionnelles, sur demande motivée. Le président du tribunal administratif peut imposer des délais au redevable. Si c'est le demandeur qui n'a pas observé le délai, il est réputé s'être désisté ; si c'est la partie défenderesse, elle sera réputée avoir acquiescé aux faits exposés dans les recours" ; que ces dispositions doivent être combinées avec celles des articles R.150 et R.152 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel qui prévoient respectivement que "lorsque l'une des parties ou l'administration appelée à produire des observations n'a pas observé le délai qui lui a été imparti en exécution des articles R.142 et R.147 du présent code, le président de la formation de jugement lui adresse une mise en demeure. En cas de force majeure, un nouveau et dernier délai peut être accordé. Si la mise en demeure reste sans effet ou si le dernier délai assigné n'est pas observé, la juridiction statue" et que "Si, malgré la mise en demeure qui lui a été adressée, le demandeur n'a pas produit le mémoire complémentaire dont il avait expressément annoncé l'envoi ou, dans les cas mentionnés au dernier alinéa de l'article R.141, n'a pas rétabli le dossier, il est réputé s'être désisté" ; que l'ensemble de ces règles a seulement pour objet, d'une part, de permettre au juge de poursuivre le jugement de l'affaire et de mettre fin à l'instance même au cas où la carence du requérant le met dans l'impossibilité de se prononcer sur les mérites de la demande dont il l'a saisi, et, d'autre part, de tirer les conséquences de l'attitude du demandeur dans le cas où le défaut de respect du délai imparti doit être interprété comme équivalent pour celui-ci à une manifestation de l'intention de ne pas poursuivre l'instance engagée ; qu'il suit de là que le demandeur ne peut, par application des dispositions susrappelées, être réputé s'être désisté de son pourvoi que dans le cas où, ayant obtenu exceptionnellement communication, avec déplacement, du dossier de l'affaire, il n'a pas rétabli ledit dossier dans le délai à lui imparti, mettant ainsi le tribunal dans l'impossibilité de statuer sur le litige, ou dans le cas où, ayant expressément annoncé l'envoi d'un mémoire ampliatif à l'appui de sa demande introductive d'instance, il s'est abstenu de produire ce mémoire malgré la mise en demeure qui lui a été adressée à cet effet ; que la même sanction est au contraire inapplicable au cas où le demandeur s'est seulement abstenu de produire une réplique en réponse au mémoire en défense de la partie adverse ;<br/>
<br/>    Considérant que le secrétaire greffier du tribunal administratif de Versailles a communiqué à l'avocat de M. X... le mémoire en défense du directeur des services fiscaux en date du 23 décembre 1993 ; que le requérant n'a pas présenté de mémoire en réplique ; que, par une lettre en date du 25 novembre 1996, le président du tribunal administratif de Versailles a mis l'avocat du requérant en demeure de produire un mémoire en réplique dans un délai de quinze jours à compter de la date de réception de cette mise en demeure, faute de quoi il serait réputé s'être désisté ; que, si dans ce délai, l'avocat de M. X... n'a ni produit d'observations, ni fait connaître au tribunal qu'il n'avait pas l'intention d'en produire, cette situation n'a pas mis en l'espèce le tribunal administratif dans l'impossibilité de se prononcer sur le litige ; que, dans ces conditions, c'est par une inexacte application des dispositions susrappelées que le tribunal administratif a estimé que M. X..., faute d'avoir déféré à la mise en demeure à lui adressée, devait être regardé comme s'étant désisté de sa demande ; qu'il y a lieu, dès lors, de faire droit aux conclusions de M. X... tendant à l'annulation de l'ordonnance attaquée ;<br/>    Considérant qu'il y a lieu de renvoyer M. X... devant le tribunal administratif de Versailles pour qu'il y soit statué sur sa demande ;<br/>Article 1er : L'ordonnance n 883515 du président de la 5ème chambre du tribunal administratif de Versailles en date du 20 décembre 1996 est annulée.<br/>Article 2 : M. X... est renvoyé devant le tribunal administratif de Versailles pour qu'il y soit statué sur sa demande.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-03-07 CONTRIBUTIONS ET TAXES - REGLES DE PROCEDURE CONTENTIEUSE SPECIALES - DEMANDES ET OPPOSITIONS DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF - INCIDENTS -Désistement - Absence - Article R. 200-5 du livre des procédures fiscales et articles R. 150 et R. 152 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">54-05-04-03 PROCEDURE - INCIDENTS - DESISTEMENT - DESISTEMENT D'OFFICE -Absence - Article R. 200-5 du livre des procédures fiscales et articles R. 150 et R. 152 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-02-03-07, 54-05-04-03          Les dispositions de l'article R. 200-5 du livre des procédures fiscales, qui prévoient le désistement d'office en cas de non respect des délais impartis au redevable, doivent être combinées avec celles des articles R. 150 et R. 152 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel. Il en résulte que le demandeur ne peut pas être réputé s'être désisté de son pourvoi dans le cas où il s'est seulement abstenu de produire une réplique en réponse au mémoire en défense de la partie adverse, même dans le cas où il aurait été mis en demeure de produire cette défense.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI Livre des procédures fiscales R200-5</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel R150, R152</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
