<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007612936</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1975X07X0000092401</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/29/CETATEXT000007612936.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 7 8 9 SSR, du 25 juillet 1975, 92401 ! 92402, publié au recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1975-07-25</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>92401 ! 92402</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation totale Décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>7 8 9 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>A</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Lobry</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Cabanes</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   1 REQUETE DU SIEUR C...  ANTOINE  TENDANT A L'ANNULATION DU JUGEMENT DU 16 MAI 1973 DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE BESANCON REJETANT SA DEMANDE DE DEGREVEMENT DE LA CONTRIBUTION MOBILIERE, ETABLIE A SON NOM ET A CELUI DE SON Y..., EMMANUEL, AU TITRE DE L'ANNEE 1970 ;    2 REQUETE DU SIEUR C...  EMMANUEL  TENDANT AUX MEMES FINS ;    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;<br/>   CONSIDERANT  JONCTION  ;    CONS. QUE LES Z...
C...  ANTOINE  ET  EMMANUEL  A... ETE ASSUJETTIS CONJOINTEMENT A LA CONTRIBUTION LITIGIEUSE POUR LE PAIEMENT DE LAQUELLE UN SEUL AVERTISSEMENT LIBELLE A LEURS NOMS A ETE ETABLI PAR LE DIRECTEUR DES SERVICES FISCAUX ; QUE, DANS CES CONDITIONS, LE SIEUR C...  ANTOINE  POUVAIT PRESENTER, TANT EN SON NOM PERSONNEL QU'AU NOM DE SON Y...  EMMANUEL , UNE RECLAMATION AU DIRECTEUR TENDANT A LA DECHARGE DE LADITE IMPOSITION ET, A LA SUITE DU REJET DE CETTE RECLAMATION, SAISIR LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE BESANCON PAR UNE DEMANDE PRESENTEE SOUS SA SEULE SIGNATURE ; QU'IL SUIT DE LA QUE LE SIEUR C...  EMMANUEL  EST FONDE A SOUTENIR, DANS LA REQUETE ENREGISTREE SOUS LE N 92 402, QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LES PREMIERS JUGES ONT DECLARE IRRECEVABLES LES CONCLUSIONS PRESENTEES EN SON NOM PAR SON FRERE C...  ANTOINE  ; QUE, DES LORS, LE JUGEMENT DONT S'AGIT DOIT ETRE ANNULE SUR CE POINT ;    CONS. QUE L'AFFAIRE EST EN ETAT ; QU'IL Y A LIEU, DES LORS, D'EVOQUER ET DE STATUER SUR LES CONCLUSIONS DE LA DEMANDE DU SIEUR VAUCHEZ  ANTOINE  B... DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE BESANCON EN TANT QU'ELLES CONCERNAIENT LE SIEUR C...  EMMANUEL  EN MEME TEMPS QU'IL EST STATUE SUR LES CONCLUSIONS PRESENTEES DEVANT LE CONSEIL D'ETAT DANS LES DEUX REQUETES SUSVISEES DES SIEURS C...  ANTOINE  ET  EMMANUEL  ;    CONS. QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 1431 DU CODE GENERAL DES IMPOTS : "LA CONTRIBUTION  MOBILIERE EST DUE PAR CHAQUE HABITANT FRANCAIS ET PAR CHAQUE ETRANGER DE TOUT SEXE JOUISSANT DE SES DROITS ET NON REPUTE INDIGENT" ET QU'AUX TERMES DES ARTICLES 1443 ET 1444 DU MEME CODE : "LA CONTRIBUTION MOBILIERE EST ETABLIE POUR L'ANNEE ENTIERE ET EST DUE POUR TOUTE HABITATION MEUBLEE SITUEE SOIT DANS LA COMMUNE DU DOMICILE REEL, SOIT DANS TOUT AUTRE COMMUNE" ; QU'IL RESULTE DE LA COMBINAISON DE CES DISPOSITIONS QUE LA CONTRIBUTION MOBILIERE DOIT ETRE PERCUE CHAQUE ANNEE A RAISON DE TOUTE HABITATION MEUBLEE SITUEE EN FRANCE ET QUE L'ADMINISTRATION DOIT NORMALEMENT ETABLIR LA CONTRIBUTION AFFERENTE A CHAQUE HABITATION MEUBLEE AU NOM DE LA PERSONNE QUI L'HABITE, A CONDITION QUE CELLE-CI JOUISSE DE SES DROITS ET NE SOIT PAS REPUTEE INDIGENTE ; QUE, LORSQU'UNE HABITATION MEUBLEE DEMEURE EN FAIT INOCCUPEE, UNE CONTRIBUTION DEVANT NEANMOINS ETRE MISE EN RECOUVREMENT AU TITRE DE LADITE ANNEE, L'ADMINISTRATION EST TENUE DE L'ETABLIR, SOUS RESERVE DE LA CONDITION SUSENONCEE, SOIT AU NOM  DU LOCATAIRE OU DU TITULAIRE D'UN DROIT D'OCCUPATION, S'IL EN EXISTE, SOIT, A DEFAUT, AU NOM DU PROPRIETAIRE, L'UN OU L'AUTRE ETANT REPUTE EN PAREIL CAS AVOIR EU  LA DISPOSITION DE CETTE HABITATION MEUBLEE ; QU'EN L'ABSENCE DE LOCATAIRE OU DE TITULAIRE D'UN DROIT D'OCCUPATION ET SI LA PROPRIETE DE L'HABITATION INOCCUPEE EST INDIVISE, L'ADMINISTRATION PEUT ETABLIR L'IMPOSITION AU NOM DE L'UN OU PLUSIEURS DES PROPRIETAIRES INDIVIS EN SE FONDANT SUR LES CONDITIONS DANS LESQUELLES CHACUN D'EUX AVAIT LA DISPOSITION DE L'HABITATION DONT S'AGIT AU COURS DE LADITE ANNEE ; QUE, POUR OBTENIR LA DECHARGE D'UNE IMPOSITION AINSI ETABLIE, LE CONTRIBUABLE INTERESSE DOIT APPORTER LA PREUVE QU'IL N'A PAS EU, POUR DES RAISONS DE DROIT OU DE FAIT, LA DISPOSITION DE LADITE HABITATION AU COURS DE L'ANNEE D'IMPOSITION ;<br/>   CONS. QUE, CONFORMEMENT AUX PRINCIPES SUSENONCES, L'ADMINISTRATION, APRES AVOIR CONSTATE QU'UNE MAISON D'HABITATION MEUBLEE SISE A CHARCIER  JURA , QUI N'ETAIT PAS DONNEE EN LOCATION ET DONT LA PROPRIETE ETAIT INDIVISE, ETAIT DEMEUREE INOCCUPEE PENDANT PRESQUE TOUTE L'ANNEE 1970, A ETABLI LA CONTRIBUTION MOBILIERE DUE AU TITRE DE CETTE ANNEE A RAISON DE CETTE HABITATION AU NOM DE CEUX DES QUATRE INDIVISAIRES QUI Y AVAIENT EFFECTUE DE BREFS SEJOURS AU COURS DE LADITE ANNEE ; QUE LES SIEURS C...  ANTOINE  ET  EMMANUEL  CONTESTENT LA COTISATION QUI A ETE MISE A LEUR CHARGE DANS CES CONDITIONS EN  FAISANT VALOIR QU'ILS N'ONT EU NI EN DROIT NI EN FAIT LA DISPOSITION DE CETTE MAISON AU COURS DE LADITE ANNEE ;    CONS. QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA MAISON DONT S'AGIT ETAIT HABITEE DEPUIS 1936 PAR LE Y... DES REQUERANTS, LE SIEUR C...  VICTOR , QUI EN AVAIT EU SEUL LA DISPOSITION DEPUIS LE DECES DE LEUR PERE ET QUI SUPPORTAIT SEUL LES IMPOTS ET CHARGES AFFERENTS A CETTE MAISON ; QU'AVEC L'ACCORD DE SES FRERES ET SOEUR, LE SIEUR C...  VICTOR  Y AVAIT ETABLI SON DOMICILE ; QUE SI, EN 1970, LE SIEUR C...  VICTOR  N'A PAS OCCUPE LA MAISON PARCE QU'IL A SEJOURNE, POUR RAISON DE SANTE, DANS UNE MAISON DE RETRAITE, IL EST CONSTANT QUE L'INTERESSE AVAIT CONSERVE AU COURS DE L'ANNEE DONT S'AGIT LA DISPOSITION DE L'HABITATION LITIGIEUSE, QUI EST RESTEE GARNIE DE SES MEUBLES ; QUE, DANS CES CONDITIONS, LES SIEUR C...  ANTOINE  ET  EMMANUEL  X... LA PREUVE QU'ILS N'AVAIENT PAS, EN 1970, LA DISPOSITION DE L'HABITATION LITIGIEUSE, DANS LAQUELLE ILS N'ONT D'AILLEURS FAIT QUE DE BREFS SEJOURS ; QUE, DES LORS, LES INTERESSES SONT FONDES A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE BESANCON A, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, REFUSE DE LEUR ACCORDER LA DECHARGE DE L'IMPOSITION CONTESTEE ;  ANNULATION ; DECHARGE ; FRAIS DE TIMBRE REMBOURSES AU REQUERANT .<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-02-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - PROCEDURE CONTENTIEUSE - RECLAMATIONS AU  DIRECTEUR - FORMES -Qualité du réclamant - Cas où plusieurs  personnes ont été assujetties conjointement à un impôt et où un seul  avertissement libellé à leurs noms a été établi.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-03-01-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - PROCEDURE CONTENTIEUSE - DEMANDES ET  OPPOSITIONS DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF - FORMES - QUALITE DU  DEMANDEUR -Cas où plusieurs personnes ont été assujetties  conjointement à un impôt et où un seul avertissement libellé à leurs  noms a été établi.</SCT>
<SCT ID="8CA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-04-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - PROCEDURE CONTENTIEUSE - REQUETES AU  CONSEIL D'ETAT - FORMES - QUALITE DU DEMANDEUR -Cas où  plusieurs personnes ont été assujetties conjointement à un impôt  et où un seul avertissement libellé à leurs noms a été établi.</SCT>
<SCT ID="8DA" TYPE="PRINCIPAL">19-03-03 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOSITIONS LOCALES ET TAXES  ASSIMILEES - CONTRIBUTION MOBILIERE -Redevable de l'impôt - Cas d'une habitation inoccupée, non louée et dont la propriété est  indivise.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-02-02-01, 19-02-03-01-02, 19-02-04-01-01 Dans ces conditions, l'une de ces personnes peut présenter, sous sa  seule signature, tant en son nom personnel qu'au nom des autres  destinataires de l'avertissement, une réclamation tendant à la  décharge de l'impôt et, à la suite du rejet de cette réclamation,  une demande devant le tribunal administratif.  Chacune de ces  personnes peut également faire appel du jugement du tribunal.</ANA>
<ANA ID="9BA">19-03-03 La contribution mobilière doit être perçue chaque année à raison de  toute habitation meublée et doit être payée par la personne qui  l'habite, à condition qu'elle jouisse de ses droits et ne soit pas  indigente.  Dans le cas où une habitation est inoccupée, le  redevable est le locataire ou le titulaire d'un droit d'occupation  et, à défaut, le propriétaire.  Dans l'hypothèse enfin d'une  propriété indivise, l'administration peut établir l'imposition au  nom de l'un ou de plusieurs des propriétaires indivis en se fondant  sur les conditions de droit ou de fait dans lesquelles chacun d'eux  avait la disposition de l'habitation. En l'espèce, les contribuables apportent la preuve que c'est un autre des propriétaires indivis qui a eu en fait la disposition de l'habitation en cause.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1431    CGI 1443, 1444</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
