<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007615211</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1975X10X0000098422</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/52/CETATEXT000007615211.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 7 / 8 SSR, du 22 octobre 1975, 98422, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1975-10-22</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>98422</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation partielle Décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>7 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Pomey</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mme Latournerie</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LE RECOURS DU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, LEDIT RECOURS ENREGISTRE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LE 13 FEVRIER 1975 ET TENDANT A CE QU'IL PLAISE AU CONSEIL ANNULER LE JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE LILLE EN DATE DU 15 OCTOBRE 1974 EN TANT QU'IL A ACCORDE AU SIEUR ... DECHARGE ET NON REDUCTION DE L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES AUQUEL IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DE L'ANNEE 1967 DANS UN ROLE DE LA VILLE DE ...,    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;<br/>   CONSIDERANT QUE L'ADMINISTRATION, S'ESTIMANT FONDEE A REHAUSSER DE 10.000 F LES REVENUS QUE LE SIEUR ... AVAIT DECLARES EN 1966 ET EN 1967, A, D'UNE PART, ETABLI UNE IMPOSITION SUPPLEMENTAIRE CORRESPONDANT A CE REHAUSSEMENT POUR L'ANNEE 1966 ET D'AUTRE PART, DETERMINE SUR UNE BASE COMPRENANT CE REHAUSSEMENT L'IMPOSITION ASSIGNEE A L'INTERESSE AU TITRE DE L'ANNEE 1967 ; QUE LE CONTRIBUABLE, CONTESTANT CES REHAUSSEMENTS DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE LILLE, A SOLLICITE LA DECHARGE DE L'IMPOSITION SUPPLEMENTAIRE ETABLIE AU TITRE DE L'ANNEE 1966 ET A DEMANDE QUE L'IMPOSITION ETABLIE AU TITRE DE L'ANNEE 1967 FUT REDUITE AU MONTANT DES DROITS CORRESPONDANT AUX REVENUS QU'IL AVAIT DECLARES POUR LADITE ANNEE, SOIT A UNE BASE D'IMPOSITION DE 20.840 F ; QUE LE TRIBUNAL A ADMIS LE BIEN-FONDE DES DEMANDES DU SIEUR ..., MAIS A ANNULE PAR LE DISPOSITIF DE SON JUGEMENT "LES IMPOSITIONS SUPPLEMENTAIRES DE CELUI-CI POUR LES ANNEES 1966 ET 1967" ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE CE QUI PRECEDE QU'EN ANNULANT L'IMPOSITION MISE A LA CHARGE DU CONTRIBUABLE POUR L'ANNEE 1967, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE LILLE A STATUE AU-DELA DES CONCLUSIONS DE LA DEMANDE DONT IL ETAIT SAISI ; QUE, PAR SUITE, LE MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, QUI, EN APPEL, NE PERSISTE PAS A DEMANDER QUE SOIT RECONNU LE BIEN-FONDE DES REHAUSSEMENTS PRATIQUES PAR L'ADMINISTRATION, EST FONDE A DEMANDER L'ANNULATION DU JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF EN TANT QU'IL ACCORDE LA DECHARGE ET NON PAS SEULEMENT LA REDUCTION DE L'IMPOSITION ASSIGNEE AU SIEUR ... POUR L'ANNEE 1967 ;<br/>   SUR LES FRAIS DE TIMBRE :    CONSIDERANT QUE LA PRESENTE DECISION, AYANT POUR SEUL EFFET D'ASSUJETTIR LE CONTRIBUABLE A L'IMPOT A RAISON DES DROITS DONT IL S'ETAIT LUI-MEME RECONNU REDEVABLE, SE BORNE A REFORMER LE JUGEMENT ATTAQUE EN TANT QU'IL A STATUE AU-DELA DES CONCLUSIONS DE LA DEMANDE ; QUE, DANS CES CIRCONSTANCES, IL Y A LIEU D'ACCORDER AU CONTRIBUABLE LE REMBOURSEMENT DES FRAIS DE TIMBRE EXPOSES PAR LUI DEVANT LE CONSEIL D'ETAT ;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER. - LE JUGEMENT SUSVISE DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE LILLE EN DATE DU 15 OCTOBRE 1975 EST ANNULE EN TANT QU'IL A ACCORDE AU SIEUR ... LA DECHARGE DE L'IMPOSITION A LAQUELLE IL A ETE ASSUJETI AU TITRE DE L'ANNEE 1967.    ARTICLE 2. -L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES DU PAR LE SIEUR ... AU TITRE DE L'ANNEE 1967 SERA ETABLI SUR UNE BASE D'IMPOSITION DE 20.840 F.    ARTICLE 3. -LES FRAIS DE TIMBRE EXPOSES PAR LE SIEUR ... EN APPEL ET S'ELEVANT A 5 F LUI SERONT REMBOURSES.    ARTICLE 4. -EXPEDITION DE LA PRESENTE DECISION SERA TRANSMISE AU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-01-04 CONTRIBUTIONS ET TAXES - PROCEDURE CONTENTIEUSE - QUESTIONS  COMMUNES - DIVERS -Frais de justice - Timbre - Appel par le  ministre d'un jugement ayant statué ultra petita.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-02-01-04 La décision du Conseil d'Etat, ayant pour seul effet d'assujettir  le contribuable à l'impôt à raison des droits dont il s'était lui  même reconnu redevable, se borne à réformer le jugement attaqué en  tant qu'il a statué au delà des conclusions de la demande.  Dans ces  circonstances, remboursement des frais de timbre exposés par le  contribuable devant le Conseil d'Etat.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
