<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007624593</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1986X10X0000049987</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/62/45/CETATEXT000007624593.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 7 SSR, du 8 octobre 1986, 49987, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1986-10-08</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>49987</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 7 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. M. Bernard</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Teissier du Cros</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Racine</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU/>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-03-04-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOSITIONS LOCALES AINSI QUE TAXES ASSIMILEES ET REDEVANCES - TAXE PROFESSIONNELLE - CREATION OU CESSATION D'ACTIVITE -Suppression d'activité en cours d'année [article 1478 1° du C.G.I. dans sa rédaction antérieure à 1987] - Existence - Société civile professionnelle d'avocats - Décès d'un associé.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-03-04-02        Il résulte des dispositions du deuxième alinéa de l'article 7 de la loi du 29 juillet 1975, éclairée par les travaux préparatoires, d'une part que l'associé d'une société civile professionnelle est, nonobstant toutes dispositions ou stipulations selon lesquelles l'activité professionnelle taxable est exercée par ladite société civile, personnellement redevable de la taxe professionnelle et d'autre part que cette taxe est établie en prenant en compte pour chacun la proportion de ses droits dans la société. En conséquence, en cas de décès d'un associé d'une société civile professionnelle, l'activité de cet associé n'est réputée avoir été reprise par un autre associé que si la transmission des parts sociales de l'associé décédé au nouvel associé a été effectuée dans des conditions assimilables à une cession opérée conformément aux dispositions législatives applicables à la catégorie de société civile professionnelle dont il s'agit ; à défaut d'une telle reprise, le décès de l'associé doit être regardé comme ayant entraîné la suppression de son activité.        En l'espèce le décès d'un associé d'une S.C.P. d'avocats doit être regardé comme ayant entraîné la suppression de son activité au sein de cette S.C.P., l'administration se bornant à prétendre qu'il a été "remplacé" sans même alléguer que l'activité de l'avocat décédé aurait été transmise au nouvel associé dans des conditions rendues assimilables à une cession par les dispositions législatives et réglementaires applicables au S.C.P. d'avocats. Dès lors la cotisation de taxe professionnelle n'est pas due, en application de l'article 1478 du C.G.I., pour les mois postérieurs au décès de l'associé.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1447, 1476 al. 1 al. 2, 1478 1, 1467</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Loi 75-678 1975-07-29 art. 7 al. 1 al. 2</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
