<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007616558</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1976X11X0000097298</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/65/CETATEXT000007616558.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 7 / 9 SSR, du 19 novembre 1976, 97298 97299, publié au recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1976-11-19</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>97298 97299</NUMERO>
<SOLUTION>REJET Droits maintenus</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>7 / 9 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>A</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Dandelot</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Fabre</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   REQUETE N 97 298 DE LA S.C.I. DE BEAUREGARD TENDANT A L'ANNULATION DU JUGEMENT DU 8 MAI 1974 DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE MARSEILLE REJETANT SA DEMANDE EN DECHARGE DE LA PATENTE A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DES ANNEES 1969 ET 1970 ;    REQUETE N 97 299 DE LA MEME SOCIETE TENDANT A L'ANNULATION DU JUGEMENT DU 19 JUIN 1974 DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE MARSEILLE REJETANT SA REQUETE TENDANT A OBTENIR DECHARGE DE L'IMPOSITION DES PATENTES A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1971 ;    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;<br/>   CONSIDERANT QUE, PAR LES REQUETES SUSVISEES, LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE DE BEAUREGARD DEMANDE A ETRE DECHARGEE DE LA CONTRIBUTION DES PATENTES A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE EN QUALITE DE MARCHAND DE BIENS AU TITRE DES ANNEES 1969, 1970 ET 1971 ; QUE CES DEUX REQUETES PRESENTENT A JUGER LA MEME QUESTION ; QU'IL Y A LIEU DE LES JOINDRE POUR Y ETRE STATUE PAR UNE SEULE DECISION ;    CONS. QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 1447 DU CODE GENERAL DES IMPOTS : "TOUTE PERSONNE PHYSIQUE OU MORALE DE NATIONALITE FRANCAISE OU ETRANGERE, QUI EXERCE UN COMMERCE, UNE INDUSTRIE, UNE PROFESSION NON COMPRISE DANS LES EXCEPTIONS DETERMINEES PAR LE PRESENT CODE EST ASSUJETTIE A LA CONTRIBUTION DES PATENTES" ;    CONS. QUE, POUR OBTENIR LA DECHARGE DEMANDEE, LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE BEAUREGARD SOUTIENT AVOIR POUR SEUL OBJET LA GESTION D'UN PATRIMOINE IMMOBILIER PRIVE CONSTITUE PAR UNE PROPRIETE SITUEE A AIX-EN-PROVENCE ET NE SAURAIT DONC ETRE  REGARDEE COMME ENTRANT DANS LA CATEGORIE DES "MARCHANDS DE BIENS" ; QU'IL RESULTE TOUTEFOIS DE L'INSTRUCTION QUE LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE A ETE CREEE POUR SUCCEDER A UNE SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE QUI AVAIT POUR OBJET LE LOTISSEMENT DE LA MEME PROPRIETE ; QUE, S'IL EST CONSTANT QUE LA SOCIETE, AUX TERMES DE SES STATUTS, A UN OBJET PUREMENT CIVIL ET NE PEUT REALISER D'OPERATIONS COMMERCIALES, IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE CETTE SOCIETE, CONSTITUEE COMME IL A ETE DIT CI-DESSUS, A CONSERVE LA DIVISION DU DOMAINE EN LOTS PROPOSES A LA VENTE A, NONOBSTANT LES TERMES DE SES STATUTS, ALIENE CINQ DE CES LOTS EN 1966 ET A MANIFESTE L'INTENTION DE REPRENDRE LES ALIENATIONS LORSQUE LES REGLEMENTS D'URBANISME LE LUI PERMETTRAIENT ; QUE, DANS CES CONDITIONS, LA CIRCONSTANCE QUE LA SOCIETE N'A PAS EFFECTIVEMENT REALISE D'OPERATIONS COMMERCIALES DE 1969 A 1971 NE PERMET PAS DE LA REGARDER COMME AYANT CESSE SON ACTIVITE ; QUE C'EST DONC PAR UNE EXACTE APPLICATION DE L'ARTICLE 1 447 DU CODE GENERAL DES IMPOTS QUE LA SOCIETE REQUERANTE A ETE ASSUJETTIE A LA CONTRIBUTION DES PATENTES AU TITRE DES ANNEES 1969 A 1971 EN QUALITE DE "MARCHAND DE BIENS" ; QUE, PAR SUITE SANS QU'IL SOIT BESOIN, D'ORDONNER LE COMPLEMENT D'INSTRUCTION DEMANDE, LA SOCIETE REQUERANTE N'EST PAS FONDEE A DEMANDER L'ANNULATION DES JUGEMENTS ATTAQUES ;  REJET .<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-03-04-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOSITIONS LOCALES ET TAXES ASSIMILEES - PATENTE - PROFESSIONS ET PERSONNES IMPOSABLES - Qualification de l'activité exercée - Marchand de biens.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-03-04-01        Société civile immobilière soutenant avoir pour seul objet la gestion du patrimoine immobilier privé constitué par une propriété. Mais il résulte de l'instruction qu'elle a été créée pour succéder à une société à responsabilité limitée qui avait pour objet le lotissement de la même propriété, que, contrairement aux termes de ses statuts, elle a conservé la division du domaine en lots proposés à la vente, a aliéné cinq de ces lots en 1966 et manifesté l'intention de reprendre ces aliénations. Dans ces conditions, la circonstance que la société n'a pas effectivement réalisé d'opérations commerciales de 1969 à 1971, ne permet pas de considérer qu'elle a cessé son activité et ne fait pas obstacle à son assujettissement à la patente pour ces mêmes années comme "marchand de biens".</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1447</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
