<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007618496</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1981X07X0000016598</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/84/CETATEXT000007618496.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 8 SSR, du 24 juillet 1981, 16598, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1981-07-24</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>16598</NUMERO>
<SOLUTION>Réformation REJET SURPLUS</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. de Bresson</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Essig</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Verny</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LE RECOURS DU MINISTRE DU BUDGET, ENREGISTRE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LE 1ER MARS 1979 ET TENDANT A CE QUE LE CONSEIL :<br/>   1° A TITRE PRINCIPAL :    - ANNULE LE JUGEMENT DU 7 NOVEMBRE 1978 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN A ACCORDE A LA SOCIETE X LA DECHARGE DU COMPLEMENT D'IMPOT SUR LES SOCIETES A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DES ANNEES 1971 ET 1972 DANS LES ROLES DE LA COMMUNE DE...    - REMETTE INTEGRALEMENT L'IMPOSITION CONTESTEE A LA CHARGE DE LA SOCIETE X,<br/>   2° A TITRE SUBSIDIAIRE :    - REFORME LE JUGEMENT DU 7 NOVEMBRE 1978 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN A ACCORDE A LA SOCIETE X LA DECHARGE TOTALE DU COMPLEMENT D'IMPOT SUR LES SOCIETES AUQUEL ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DES ANNEES 1971 ET 1972 DANS LES ROLES DE LA COMMUNE DE...    - RETABLISSE LA SOCIETE X AU ROLE DE L'IMPOT SUR LES SOCIETES POUR L'ANNEE 1972 A RAISON DES DROITS SIMPLES ET PENALITES CORRESPONDANT A UNE BASE IMPOSABLE DE 50.000 F ;<br/>   VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;    VU LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ;<br/>   CONSIDERANT QUE LE MINISTRE DU BUDGET FAIT APPEL DU JUGEMENT, EN DATE DU 7 NOVEMBRE 1978, PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN A ACCORDE A LA SOCIETE ANONYME X DECHARGE DES COTISATIONS SUPPLEMENTAIRES D'IMPOT SUR LES SOCIETES AUXQUELLES ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DES ANNEES 1971 ET 1972 ;<br/>   SUR LA REINTEGRATION DES AMORTISSEMENTS :    CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 39-1 DU CODE GENERAL DES IMPOTS : "LE BENEFICE NET EST ETABLI SOUS DEDUCTION DE TOUTES CHARGES, CELLES-CI COMPRENANT NOTMMENT........... : "2° LES AMORTISSEMENTS REELLEMENT EFFECTUES PAR L'ENTREPRISE" ; QU'EN VERTU DE CETTE DISPOSITION, NE PEUVENT ETRE DEDUITS DU BENEFICE IMPOSABLE QUE LES AMORTISSEMENTS QUI ONT ETE EFFECTIVEMENT PORTES DANS LES ECRITURES COMPTABLES DE L'ENTREPRISE ;<br/>   CONSIDERANT QUE L'ADMINISTRATION A REINTEGRE DANS LES BASES D'IMPOSITION DE LA SOCIETE X LES AMORTISSEMENTS PRATIQUES PAR CELLE-CI AU TITRE DES EXERCICES CLOS LES 31 JUILLET 1970, 1971 ET 1972, PAR LE MOTIF QUE CEUX-CI N'AVAIENT PAS ETE REGULIEREMENT COMPTABILISES ET A, AINSI, REDRESSE DES BASES D'IMPOSITION AU TITRE DES ANNEES 1971 ET 1972 ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QU'EN CE QUI CONCERNE LES EXERCICES LITIGIEUX, LA SOCIETE X A INSCRIT LES AMORTISSEMENTS DONT S'AGIT AU DEBIT DU COMPTE D'EXPLOITATION GENERALE, AINSI QU'A L'ACTIF DU BILAN DE CLOTURE EN DEDUCTION DES IMMOBILISATIONS : QU'ELLE A, PREALABLEMENT A LA DECLARATION DE SES RESULTATS, PORTE CES ECRITURES AU LIVRE D'INVENTAIRE COTE ET PARAPHE ; QU'AINSI, ET NONOBSTANT LA CIRCONSTANCE QUE LESDITS AMORTISSEMENTS NE FIGURAIENT PAS AU JOURNAL DES OPERATIONS DIVERSES ET AU JOURNAL CENTRALISATEUR, CEUX-CI DOIVENT ETRE REGARDES COMME AYANT ETE "REELLEMENT EFFECTUES" AU SENS DES DISPOSITIONS SUSVISEES DE L'ARTICLE 39-1 - 2° DU CODE GENERAL DES IMPOTS ; QUE, PAR SUITE, LE MINISTRE DU BUDGET N'EST PAS FONDE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN A REFUSE D'ADMETTRE LA REINTEGRATION DANS LES BASES D'IMPOSITION DE LA SOCIETE X DES AMORTISSEMENTS EFFECTUES PAR LADITE SOCIETE DANS LES CONDITIONS SUSRAPPELEES ;<br/>   SUR LA REINTEGRATION D'UNE PROVISION AU TITRE DE L'EXERCICE CLOS LE 31 JUILLET 1972 :    CONSIDERANT QUE, POUR ETABLIR LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE D'IMPOT SUR LES SOCIETES A LAQUELLE A ETE ASSUJETTIE LA SOCIETE X AU TITRE DE 1972, L'ADMINISTRATION A REINTEGRE DANS LES BASES D'IMPOSITION UNE PROVISION D'UN MONTANT DE 30.000 F, INSCRITE AU BILAN DE L'EXERCICE CLOS LE 31 JUILLET 1972 ET QU'ELLE A REGARDEE COMME NON JUSTIFIEE ; QUE DANS SA RECLAMATION AU DIRECTEUR, LA SOCIETE SE BORNAIT A CRITIQUER LA REINTEGRATION DES AMORTISSEMENTS SUSMENTIONNES DANS DES BASES D'IMPOSITION ET ADMETTAIT AU CONTRAIRE, LA REINTEGRATION DANS LESDITES BASES DE LA PROVISION LITIGIEUSE DE 30.000 F ; QUE, C'EST PAR SUITE A TORT, COMME LE SOUTIENT LE MINISTRE DU BUDGET, QUE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN A ACCORDE LA DECHARGE TOTALE DES IMPOSITIONS CONTESTEES ;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER - LES BASES D'IMPOSITION DE LA SOCIETE X A L'IMPOT SUR LES SOCIETES, AU TITRE DE L'ANNEE 1972 SERONT CALCULEES EN Y REINTEGRANT UNE SOMME DE 30.000 F.    ARTICLE 2 - LES DROITS ET PENALITES RESULTANT DE L'ARTICLE 1ER CI-DESSUS SONT REMIS A LA CHARGE DE LA SOCIETE X .    ARTICLE 3 - LE JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN EN DATE DU 7 NOVEMBRE 1978 EST REFORME EN CE QU'IL A DE CONTRAIRE A LA PRESENTE DECISION.    ARTICLE 4 - LE SURPLUS DES CONCLUSIONS DU RECOURS DU MINISTRE DU BUDGET EST REJETE.    ARTICLE 5 - LA PRESENTE DECISION SERA NOTIFIEE A LA SOCIETE X ET AU MINISTRE DELEGUE AUPRES DU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, CHARGE DU BUDGET.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-04-03 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES -  B.I.C. - DETERMINATION DU BENEFICE NET - AMORTISSEMENT - Amortissements réellement effectués.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-01-04-03          Les amortissements portés par la société préalablement à la déclaration de ses résultats au livre d'inventaire côté et paraphé sont considérés comme "réellement effectués" au sens des dispositions de l'article 39-1-2 du C.G.I. bien qu'ils n'aient pas figuré au journal des opérations diverses et au journal centralisateur.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 39 1</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
