<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007595997</ID>
<ANCIEN_ID>J7XLX2000X03X0000000093</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/59/59/CETATEXT000007595997.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour administrative d'appel de Douai, 2e chambre, du 23 mars 2000, 97DA00093, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>2000-03-23</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour administrative d'appel de Douai</JURIDICTION>
<NUMERO>97DA00093</NUMERO>
<SOLUTION/>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>2E CHAMBRE</FORMATION>
<TYPE_REC/>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>Mme Fraysse</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>Mme Tandonnet-Turot</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Mulsant</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU/>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">18-07-01 COMPTABILITE PUBLIQUE - REGLES DE PROCEDURE CONTENTIEUSE SPECIALES A LA COMPTABILITE PUBLIQUE - RECOUVREMENT DES CREANCES -&lt;CA&gt;Contestation des états exécutoires ou des actes de poursuites se rattachant à une imposition locale - Compétence du magistrat statuant seul en vertu de l'article L. 4-1 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel - Absence.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - REGLES DE PROCEDURE CONTENTIEUSE SPECIALES - QUESTIONS COMMUNES - COMPETENCE JURIDICTIONNELLE -&lt;CA&gt;Formation de jugement - Contestation des états exécutoires ou des actes de poursuites se rattachant à une imposition locale - Compétence du magistrat statuant seul en vertu de l'article L. 4-1 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel - Absence.</SCT>
<SCT ID="8CA" TYPE="PRINCIPAL">54-06-03 PROCEDURE - JUGEMENTS - COMPOSITION DE LA JURIDICTION -&lt;CA&gt;Compétence du magistrat statuant seul en vertu de l'article L. 4-1 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel - Etats exécutoires ou actes de poursuites se rattachant à une imposition locale - Absence.</SCT>
<ANA ID="9AA">18-07-01, 19-02-01-01, 54-06-03          Les dispositions dérogatoires de l'article L. 4-1 du code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel donnant compétence à un magistrat statuant seul pour connaître des recours "relatifs aux taxes syndicales et aux impôts locaux autres que la taxe professionnelle" n'étendent pas cette compétence à la contestation des états exécutoires ou des actes de poursuites se rattachant à une imposition locale.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
