<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007525511</ID>
<ANCIEN_ID>J4XLX1995X06X0000000889</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/52/55/CETATEXT000007525511.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour administrative d'appel de Nantes, 1e chambre, du 8 juin 1995, 93NT00889, publié au recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1995-06-08</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour administrative d'appel de Nantes</JURIDICTION>
<NUMERO>93NT00889</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>1E CHAMBRE</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>A</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Vérot</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Grangé</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Chamard</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>    Vu la requête, enregistrée le 18 août 1993 sous le n° 93NT00889 présentée par M. Louis X..., demeurant Le Couvineau à Saint-Martin-des- Tilleuls (Vendée) ;<br/>    M. X... demande à la cour :<br/>    1°) d'annuler le jugement, en date du 10 juin 1993, par lequel le tribunal administratif de Nantes a rejeté sa demande tendant à la décharge de la cotisation supplémentaire d'impôt sur le revenu à laquelle il a été assujetti au titre de l'année 1985 ;<br/>    2°) de lui accorder la décharge de l'imposition contestée ;<br/>    Vu les autres pièces du dossier ;<br/>    Vu le code général des impôts ;<br/>    Vu le code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ;<br/>    Vu la loi n 87-1127 du 31 décembre 1987 ;<br/>    Après avoir entendu au cours de l'audience publique du 18 mai 1995 :<br/>    - le rapport de M. Grangé, conseiller,<br/>    - les observations de M. X...,<br/>    - et les conclusions de M. Chamard, commissaire du gouvernement,<br/>
<br/>    Considérant qu'aux termes de l'article 92 B du code général des impôts applicable en l'espèce : "Sont considérés comme des bénéfices non commerciaux, les gains nets retirés des cessions à titre onéreux, effectués directement ou par personne interposée, de valeurs mobilières ... lorsque le montant de ces cessions excède, par foyer fiscal, ... 265 600 F pour 1985", et qu'aux termes de l'article 94 A du même code : "... 6-Les pertes subies au cours d'une année sont imputables exclusivement sur les gains de même nature réalisés au cours de la même année et des cinq années suivantes ..." ; qu'il résulte de ces dispositions que les pertes susceptibles d'être prises en compte pour la détermination des gains nets visés à l'article 92 B précité du code sont celles résultant d'opérations de même nature de cessions de valeurs mobilières à titre onéreux, que le montant de ces cessions ait ou non atteint le seuil d'imposition alors en vigueur défini par ce texte ;<br/>    Considérant qu'il résulte de l'instruction que M. X... a cédé en 1985 des valeurs mobilières pour un montant de 779 858 F correspondant à une plus-value de 172 201 F ; que, contrairement à ce que soutient le ministre du budget, il était en droit, pour la détermination du gain net imposable en 1985, de déduire de cette plus-value les pertes antérieures réalisées au cours des années 1982 et 1984 pour des cessions de même nature, d'un montant non contesté de respectivement 50 136 F et 29 811 F, alors même que le montant des cessions réalisées n'atteignait pas le seuil d'imposition en vigueur au cours de ces deux années ;<br/>    Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. X... est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Nantes a rejeté sa demande ;<br/>Article 1er - Le jugement du tribunal administratif de Nantes du 10 juin 1993 est annulé.<br/>Article 2 - M. X... est déchargé de la cotisation supplémentaire d'impôt sur le revenu à laquelle il a été assujetti au titre de l'année 1985.<br/>Article 3 - Le présent arrêt sera notifié à M. X... et au ministre de l'économie et des finances.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-05-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - BENEFICES NON COMMERCIAUX - DETERMINATION DU BENEFICE IMPOSABLE -Gains nets retirés des cessions à titre onéreux de valeurs mobilières (art. 92 B du C.G.I.) - Imputation des pertes (6 de l'article 94 A).</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-05-02          Il résulte des dispositions des articles 94 A et 92 B du C.G.I. que les pertes susceptibles d'être prises en compte pour la détermination des gains nets visés à l'article 92 B sont celles résultant d'opérations de même nature de cessions de valeurs mobilières à titre onéreux, que le montant de ces cessions ait ou non atteint le seuil d'imposition défini audit article 92 B.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 92 B, 94, 92</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
