<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007622008</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1985X01X0000038941</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/62/20/CETATEXT000007622008.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 7 / 8 SSR, du 11 janvier 1985, 38941, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1985-01-11</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>38941</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation totale décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>7 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. de Bresson</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Strauss</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mme Latournerie</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LA REQUETE, ENREGISTREE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LE 22 DECEMBRE 1981, PRESENTEE PAR M. ET MME Y..., DEMEURANT ... A DRANCY  SEINE-SAINT-DENIS , ET TENDANT A CE QUE LE CONSEIL D'ETAT :    1°   ANNULE LE JUGEMENT, EN DATE DU 15 DECEMBRE 1981, PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS A REJETE LEUR DEMANDE TENDANT A LA REDUCTION DU COMPLEMENT D'IMPOT SUR LE REVENU MIS A LA CHARGE DE M. Y..., AU TITRE DE L'ANNEE 1972, DANS LES ROLES DE LA COMMUNE DE DRANCY ;    2°   LEUR ACCORDE LA REDUCTION DE L'IMPOSITION CONTESTEE ;    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU LE CODE DES TRIBUNAUX ADMINISTRATIFS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;    VU LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ;    VU L'ARTICLE 93-II DE LA LOI DU 29 DECEMBRE 1983, PORTANT LOI DE FINANCES POUR 1984 ;<br/>   CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 39-DUO-DECIES DU CODE GENERAL DES IMPOTS : "1. PAR DEROGATION AUX DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 38, LES PLUS-VALUES PROVENANT DE LA CESSION D'ELEMENTS DE L'ACTIF IMMOBILISE SONT SOUMIS A DES REGIMES DISTINCTS SUIVANT QU'ELLES SONT REALISEES A COURT TERME OU A LONG TERME ; 2. LE REGIME DES PLUS-VALUES A COURT TERME EST APPLICABLE : A  AUX PLUS-VALUES PROVENANT DE LA CESSION D'ELEMENTS ACQUIS OU CREES DEPUIS MOINS DE DEUX ANS... 3. LE REGIME DES PLUS-VALUES A LONG TERME EST APPLICABLE AUX PLUS-VALUES AUTRES QUE CELLES DEFINIES AU 2. " ;<br/>   CONSIDERANT QUE M. Y... DEMANDE LA REDUCTION DU COMPLEMENT D'IMPOT SUR LE REVENU AUQUEL IL A ETE ASSUJETTI, AU TITRE DE L'ANNEE 1972, A RAISON D'UNE PLUS-VALUE REALISEE A L'OCCASION DE LA CESSION PAR SON EPOUSE DE SON FONDS DE COMMERCE "RESTAU-COLLECTIVITES" A LA SOCIETE A REPONSABILITE LIMITEE "DUMOND-TRAITEUR" ; QU'IL SOUTIENT QUE CETTE PLUS-VALUE, DONT IL NE CONTESTE PAS LE MONTANT, CONSTITUE UNE PLUS-VALUE A LONG TERME, LA CESSION ETANT, SELON LUI, INTERVENUE PLUS DE DEUX ANS APRES LA CREATION DU FONDS ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DES STIPULATIONS DE L'ACCORD INTERVENU, LE 1ER NOVEMBRE 1972 ENTRE MME Y... ET LES REPRESENTANTS DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE EN FORMATION "DUMOND-TRAITEUR" QUE CETTE SOCIETE DEVIENDRAIT PROPRIETAIRE DU FONDS DE COMMERCE APPORTE PAR MME Y..., A COMPTER DE L'IMMATRICULATION DE CETTE SOCIETE AU REGISTRE DU COMMERCE ; QUE CETTE IMMATRICULATION A ETE EFFECTUEE LE 15 DECEMBRE 1972 ; QU'AINSI LES PARTIES ONT ENTENDU FIXER A CETTE DATE LE TRANSFERT DE PROPRIETE DE CE FONDS ; QUE, DES LORS, LA PLUS-VALUE N'A PAS ETE REALISEE PAR MME Y... QUE LE 15 DECEMBRE 1972, SOIT PLUS DE DEUX ANS APRES LA CREATION DU FONDS DE COMMERCE DONT S'AGIT ; QQU'IL SUIT DE LA QUE CETTE PLUS-VALUE DOIT ETRE REGARDEE COMME UNE PLUS-VALUE A LONG TERME, AU SENS DES DISPOSITIONS PRECITEES DE L'ARTICLE 39-DUO DECIES DU CODE, ET NON LE 1ER NOVEMBRE 1972, DATE A LAQUELLE LA SOCIETE "DUMOND-TRAITEUR" EST SEULEMENT ENTREE EN JOUISSANCE DUDIT FONDS ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE CE QUI PRECEDE QUE M. ET MME Y... SONT FONDES A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS A REJETE LEUR DEMANDE EN REDUCTION DE L'IMPOSITION CONTESTEE ;<br/>   DECIDE    ARTICLE 1ER : LE JUGEMENT, EN DATE DU 1 OCTOBRE 1981, DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS EST ANNULE.    ARTICLE 2 : POUR LE CALCUL DES BASES DE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE A L'IMPOT SUR LE REVENU A LAQUELLE M. Y... A ETE ASSUJETTI, AU TITRE DE L'ANNEE 1972, LAPLUS-VALUE, D'UN MONTANT DE 120.000 F, PROVENANT DE LA CESSION DU FONDS DE COMMERCE A LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE "DUMOND-TRAITEUR" SERA IMPOSEE SELON LE REGIME DES PLUS-VALUES A LONG TERME.    ARTICLE 3 : IL EST ACCORDE A M. DUMOND X... DE LA DIFFERENCE ENTRE LE MONTANT DES DROITS CONTESTES ET CELUI RESULTANT DE L?ARTICLE 2 CI-DESSUS, AINSI QUE DES PENALITES CORRESPONDANTES.    ARTICLE 4 : LA PRESENTE DECISION SERA NOTIFIEE A M. ET MME Y... ET AU MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DU BUDGET.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-03-03 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - B.I.C. - EVALUATION DE L'ACTIF - PLUS ET MOINS-VALUES DE CESSION -Plus-values provenant de la cession d'éléments de l'actif immobilisé [article 39 duodecies du C.G.I.] - Date de réalisation de la plus-value - Incidence d'un accord privé fixant la date du transfert de propriété.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-01-03-03        Pour la détermination du régime fiscal applicable, en vertu de l'article 39 duodécies du C.G.I. à une plus-value réalisée à l'occasion de la cession, par une personne physique de son fonds de commerce à une S.A.R.L., il est tenu compte de l'accord intervenu entre les deux parties stipulant que la S.A.R.L. deviendrait propriétaire du fonds de commerce à compter de son immatriculation au registre du commerce. C'est à cette date que les parties ont entendu fixer le transfert de propriété du fonds et c'est à cette même date que la plus-value a été réalisée.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 39 duodecies</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
