<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007615494</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1977X02X0000000328</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/54/CETATEXT000007615494.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 8 SSR, du 2 février 1977, 00328, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1977-02-02</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>00328</NUMERO>
<SOLUTION>REJET Droits maintenus</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. d'Harcourt</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Martin Laprade</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LA REQUETE SOMMAIRE ET LE MEMOIRE AMPLIATIF PRESENRES POUR LA SOCIETE ANONYME "ETABLISSEMENTS ROUX" DONT LE SIEGE EST A ROANNE  LOIRE  42 RUE JEAN JAURES, LADITE REQUETE ET LEDIT MEMOIRE ENREGISTRES AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT RESPECTIVEMENT LE 6 AOUT 1975 ET LE 5 DECEMBRE 1975 ET TENDANT A CE QU'IL PLAISE AU CONSEIL ANNULER UN JUGEMENT EN DATE DU 10 JUIN 1975 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE LYON A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DU COMPLEMENT D'IMPOT SUR LES SOCIETES AUQUEL ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1971 ET DE L'AMENDE FISCALE QUI LUI A ETE ASSIGNEE AU TITRE DE L'ANNEE 1972 DANS UN ROLE DE LA COMMUNE DE ROANNE;    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953;<br/>   EN CE QUI CONCERNE L'IMPOT SUR LES SOCIETES :    CONSIDERANT QUE, PAR UNE CONVENTION APPROUVEE LE 10 JUIN 1969 PAR LE CONSEIL D'ADMINISTRATION DE LA SOCIETE ANONYME "ETABLISSEMENTS ROUX", LE SIEUR MICHEL ROUX, SON PRESIDENT DIRECTEUR GENERAL, A ACCEPTE DE TRANSFORMER EN PRET A LA SOCIETE POUR UNE DUREE AU MOINS EGALE A 3 ANS ET RENOUVELABLE PAR TACITE RECONDUCTION D'ANNEE EN ANNEE, LE CREDIT DE 125.000 FRANCS QUI FIGURAIT A SON COMPTE-COURANT D' ASSOCIE DANS LES ECRITURES DE LADITE SOCIETE ; QUE, D'APRES LES TERMES CLAIRS  DE LA  CONVENTION, CE PRET, STIPULE NON PRODUCTIF D'INTERETS, ETAIT ASSORTI D'UNE CLAUSE D'INDEXATION EN HAUSSE COMME EN BAISSE DU CAPITAL PRETE ;<br/>   CONSIDERANT QUE LA SOCIETE A, AU BILAN DE L'EXERCICE CLOS LE 30 AVRIL 1971, PORTE A UN COMPTE DE REGULARISATION LA SOMME DE 13.880 FRANCS CORRESPONDANT A L'APPLICATION DE LA CLAUSE D'INDEXATION AU COURS DE L'EXERCICE ECOULE ET QU'ELLE A VIRE LA MEME SOMME LE 30 AVRIL 1972 AU CREDIT D'UN COMPTE BLOQUE, EN AUGMENTATION DU MONTANT DE SA DETTE A L'EGARD DU SIEUR ROUX ; QUE TOUTEFOIS ELLE PRETEND COMPRENDRE LADITE SOMME DE 13.880 FRANCS A TITRE DE FRAIS FINANCIERS DANS LES CHARGES DEDUCTIBLES DE L'EXERCICE CLOS LE 30 AVRIL 1971 ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESSORT DES ECRITURES AINSI DECRIT QUE LA SOMME DONT S'AGIT N'A PAS ETE EFFECTIVEMENT MISE A LA DISPOSITION DU SIEUR ROUX AU COURS OU A LA CLOTURE DE L'EXERCICE CLOS EN 1971 ; QUE LA CLAUSE DE LA CONVENTION D'APRES LAQUELLE "LA VARIATION  DU MONTANT DU PRET  SERA ACQUISE A CHAQUE MODIFICATION DE LA VALEUR DE REFERENCE" N'ENTRAINAIT PAS NECESSAIREMENT ET N'A PAS EU POUR CONSEQUENCE EN FAIT LA MISE A LA DISPOSITION DU SIEUR ROUX DU PRODUIT DE L'INDEXATION ; QUE LA SOCIETE AURAIT ETE EN DROIT DE CONSTITUER A LA CLOTURE DE CHAQUE EXERCICE UNE PROVISION CORRESPONDANT A LA CHARGE SUPPLEMENTAIRE PROBABLE RESULTANT POUR ELLE DU JEU DE LA CLAUSE D'INDEXATION MAIS QUE, FAUTE D'AVOIR CONSTITUE UNE TELLE PROVISION DANS LES FORMES PREVUES A L'ARTICLE 39-5. DU CODE GENERAL DES IMPOTS LA SOCIETE NE PEUT PRETENDRE AVOIR ETE EN DROIT DE DEDUIRE TOUT OU PARTIE DE LADITE SOMME A TITRE DE CHARGE FINANCIERE DE L'EXERCICE CLOS LE 30 AVRIL 1971 ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE CE QUI PRECEDE QUE LA SOCIETE ANONYME ETS ROUX  N'EST PAS FONDEE A SE PLAINDRE QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE LYON A REJETE SA DEMANDE EN REDUCTION D'UN SUPPLEMENT DE COTISATION A L'IMPOT SUR LES SOCIETES ETABLI AU TITRE DE 1971 SUR UNE LIMITEE A 442 F EN CE QUI CONCERNE CE CHEF DE REHAUSSEMENT ;<br/>   EN CE QUI CONCERNE L'AMENDE FISCALE :    CONSIDERANT QUE PAR UNE DECISION EN DATE DU 12 AVRIL 1976, POSTERIEURE A L'INTRODUCTION DU POURVOI, LE DIRECTEUR DEPARTEMENTAL DES SERVICES FISCAUX DE LA LOIRE A ACCORDE A LA SOCIETE ANONYME "ETABLISSEMENTS ROUX" DECHARGE DE L'AMENDE FISCALE QUI LUI A ETE ASSIGNEE AU TITRE DE L'ANNEE 1972 DANS UN ROLE DE LA VILLE DE ROANNE ; QU'AINSI LA REQUETE EST, SUR CE POINT, DEVENUE SANS OBJET ;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER - IL N'Y A LIEU DE STATUER SUR LA REQUETE SUSVISEE DE LA SOCIETE ANONYME "ETABLISSEMENT ROUX" EN TANT QU'ELLE CONCERNE L'AMENDE FISCALE QUI LUI A ETE ASSIGNEE AU TITRE DE L'ANNEE 1972.;    ARTICLE 2 - LE SURPLUS DES CONCLUSIONS DE LA REQUETE SUSVISEE DE LA SOCIETE ANONYME ETABLISSEMENTS ROUX EST REJETEE.    ARTICLE 3 - LES FRAIS DE TIMBRE EXPOSES PAR LA SOCIETE ANONYME "ETABLISSEMENTS ROUX", TANT EN PREMIERE INSTANCE QU'EN APPEL ET S'ELEVANT A 52 FRANCS, LUI SERONT REMBOURSES.    ARTICLE 4 - EXPEDITION DE LA PRESENTE DECISION SERA TRANSMISE AU MINISTRE DELEGUE AUPRES DU PREMIER MINISTRE CHARGE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-04-04,RJ1 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES -  B.I.C. - DETERMINATION DU BENEFICE NET - PROVISIONS -  Emprunt indexé.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-04-09 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES -  B.I.C. - DETERMINATION DU BENEFICE NET - CHARGES DIVERSES -  Charges financières - Charge résultant d'un emprunt stipulé non productif d'intérêt mais assorti d'une clause d'indexation.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-01-04-04          La société est en droit de constituer à la clôture de chaque exercice une provision correspondant à la charge supplémentaire probable résultant pour elle du jeu de la clause d'indexation. En revanche, elle ne peut déduire directement cette charge à titre de frais financiers au cours d'un exercice qui ne correspond pas à la date d'échéance des remboursements de ce prêt [RJ1].</ANA>
<ANA ID="9BA">19-04-02-01-04-09          La charge correspondant à la clause d'indexation n'est pas déductible au titre d'un exercice qui ne correspond pas à la date d'échéance des remboursements de ce prêt. Il ressort d'ailleurs des écritures de la société que la somme dont s'agit n'a pas effectivement été mise à la disposition du prêteur au cours ou à la clôture de cet exercice. La société pouvait seulement constituer à la clôture de chaque exercice une provision correspondant à cette charge probable.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>1. Cf. 8/9, 95036, 1976-11-03&lt;br/&gt;</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 39-5</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
