<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007651056</ID>
<ANCIEN_ID>JGXLX1975X03X0000090410</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/65/10/CETATEXT000007651056.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, Section, du 14 mars 1975, 90410 90411, publié au recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1975-03-14</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>90410 90411</NUMERO>
<SOLUTION>REJET</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>SECTION</FORMATION>
<TYPE_REC>Recours pour excès de pouvoir</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>A</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Odent</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Dandelot</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Dondoux</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   1. REQUETE DE LA SOCIETE ANONYME "QUIBLIER ET FILS" , TENDANT A L'ANNULATION DU DECRET DU 4 JANVIER 1973 CREANT SUR CERTAINES VIANDES UNE TAXE PARAFISCALE DESTINEE A ALIMENTER LE FONDS NATIONAL DE DEVELOPPEMENT AGRICOLE ;    2. REQUETE DE LA FEDERATION NATIONALE DE L'INDUSTRIE ET DES COMMERCES EN GROS DES VIANDES TENDANT AUX MEMES FINS ;    VU LE CODE RURAL ; L'ORDONNANCE DU 2 JANVIER 1959 ; LE DECRET DU 4 OCTOBRE 1966 ; LA LOI DU 16 JUILLET 1971 ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945, LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ET LE DECRET DU 30 JUILLET 1963 ; LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;<br/>   CONSIDERANT QUE LES REQUETES SUSVISEES DE LA SOCIETE ANONYME "QUIBLIER ET FILS" ET DE LA FEDERATION NATIONALE DE L'INDUSTRIE ET DES COMMERCES EN GROS DES VIANDES SONT DIRIGEES CONTRE LE MEME DECRET ET ONT FAIT L'OBJET D'UNE INSTRUCTION COMMUNE ; QU'IL Y A LIEU DE LES JOINDRE POUR Y ETRE STATUE PAR UNE SEULE DECISION ;    SUR  LES MOYENS TIRES DE LA MECONNAISSANCE PAR LE DECRET ATTAQUE DE LA LOI DU 16 JUILLET 1971 PORTANT ORGANISATION DE LA FORMATION PROFESSIONNELLE CONTINUE DANS LE CADRE DE L'EDUCATION PERMANENTE : - CONS.  QU'AUX TERMES DU TROISIEME ALINEA DE L'ARTICLE 4 DE L'ORDONNANCE DU 2 JANVIER 1959 PORTANT LOI ORGANIQUE RELATIVE AUX LOIS DE X... "LES TAXES PARAFISCALES, PERCUES DANS UN INTERET ECONOMIQUE OU SOCIAL AU PROFIT D'UNE PERSONNE MORALE DE DROIT PUBLIC OU PRIVE AUTRE QUE L'ETAT, LES COLLECTIVITES TERRITORIALES ET LEURS ETABLISSEMENTS PUBLICS ADMINISTRATIFS SONT ETABLIES PAR DECRET EN CONSEIL D'ETAT, PRIS SUR LE RAPPORT DU MINISTRE DES FINANCES ET DU MINISTRE INTERESSE. LA PERCEPTION DE CES TAXES AU-DELA DU 31 DECEMBRE DE L'ANNEE DE LEUR ETABLISSEMENT DOIT ETRE AUTORISEE CHAQUE ANNEE PAR UNE LOI DE X..." ;    CONS. QUE LE DECRET ATTAQUE PREVOIT LA PERCEPTION AU PROFIT DU FONDS NATIONAL DE DEVELOPPEMENT AGRICOLE GERE PAR "L'ASSOCIATION NATIONALE POUR LE DEVELOPPEMENT AGRICOLE" , LAQUELLE EST UNE PERSONNE MORALE DE DROIT PRIVE, D'UNE TAXE PARAFISCALE SUR CERTAINES VIANDES ; QUE CE DECRET EST INTERVENU SUR LE FONDEMENT DES DISPOSITIONS PRECITEES DE L'ORDONNANCE DU 2 JANVIER 1959 ET NON PAS SUR CELUI DE LA LOI DU 16 JUILLET 1971 PORTANT ORGANISATION DE LA FORMATION PROFESSIONNELLE CONTINUE DANS LE CADRE DE L'EDUCATION PERMANENTE ; QUE, S'IL TEND A DEGAGER DES RESSOURCES POUR, NOTAMMENT, LE FINANCEMENT D'ACTIONS EN MATIERE DE FORMATION PROFESSIONNELLE, IL N'A PAS LE MEME CHAMP D'APPLICATION QUE CETTE LOI ; QUE, NOTAMMENT LA TAXE QU'IL INSTITUE EST DUE PAR LES PERSONNES PHYSIQUES OU MORALES PROPRIETAIRES DES ANIMAUX ABATTUS ALORS QUE LES DISPOSITION INVOQUEES DE LA LOI DU 16 JUILLET 1971 METTENT A LA CHARGE DES EMPLOYEURS OCCUPANT AU MINIMUM DIX SALARIES LA PARTICIPATION FINANCIERE OBLIGATOIRE QU'ELLES INSTITUENT ; QUE LA LOI DU 16 JUILLET 1971 N'INTERDIT PAS, POUR LA REALISATION DE CES OBJECTIFS, LE RECOURS A UN FINANCEMENT COMPLEMENTAIRE A CELUI QU'ELLE A ORGANISE ; QUE, DES LORS, LES MOYENS TIRES DE CE QUE LE DECRET ATTAQUE MECONNAITRAIT LES DISPOSITIONS DE LA LOI DU 16 JUILLET 1971 OU INSTITUERAIT POUR CERTAINS ASSUJETTIS UNE OBLIGATION S'AJOUTANT A CELLE RESULTANT DE CETTE LOI NE PEUVENT ETRE RETENUS ;<br/>   SUR LE MOYEN TIRE DE LA MECONNAISSANCE DU PRINCIPE D'EGALITE DEVANT LES CHARGES PUBLIQUES : - CONS. QUE LES PRODUCTEURS DE VIANDES BOVINES, PORCINES ET OVINES NE SE TROUVENT PAS DANS UNE SITUATION ANALOGUE A CELLE DES PRODUCTEURS D'AUTRES VIANDES, ET NOTAMMENT DES VIANDES CHEVALINES, ASINES ET CAPRINES ; QUE, DES LORS, LE GOUVERNEMENT N'A PAS MECONNU LE PRINCIPE D'EGALITE DEVANT LES CHARGES PUBLIQUES EN N'ASSUJETTISSANT A LA TAXE INSTITUEE  PAR LE DECRET ATTAQUE QUE LES VIANDES BOVINES, PORCINES ET OVINES ;    SUR LE MOYEN RELATIF AU MONTANT DE LA TAXE : - CONS. QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LE MONTANT MAXIMUM DE LA TAXE, FIXE A 0,01 F PAR KILOGRAMME DE VIANDE NETTE N'EST PAS MANIFESTEMENT INADAPTE AUX BUTS D'INTERET ECONOMIQUE ET SOCIAL QUE LE GOUVERNEMENT A ASSIGNES A L'ASSOCIATION QUI EN EST BENEFICIAIRE ;  REJET AVEC DEPENS .<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">01-04-02-01 ACTES LEGISLATIFS ET ADMINISTRATIFS - VALIDITE DES ACTES  ADMINISTRATIFS - VIOLATION DIRECTE DE LA REGLE DE DROIT - LOI -  ABSENCE DE VIOLATION -Loi du 16 juillet 1971  portant organisation de la formation professionnelle continue dans le cadre de l'éducation permanente - Légalité d'un décret établissant une taxe parafiscale destinée notamment au financement d'actions de formation professionnelle.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">03-05-03 AGRICULTURE - PRODUITS AGRICOLES - ELEVAGE ET PRODUITS DE L'ELEVAGE -Viandes - Taxe parafiscale perçue sur certaines viandes au profit du Fonds national de développement agricole -      [1]           Légalité du décret du 4 janvier 1973 au regard des           dispositions de la loi du 16 juillet 1971 portant          organisation de la formation professionnelle continue.      [2]           Absence d'erreur manifeste.</SCT>
<SCT ID="8CA" TYPE="PRINCIPAL">18-02 COMPTABILITE PUBLIQUE - BUDGETS -Taxes parafiscales - Taxe  perçue sur certaines viandes au profit du Fonds national de  développement agricole - Montant - Absence d'erreur manifeste.</SCT>
<SCT ID="8DA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - GENERALITES - TEXTES FISCAUX - LEGALITE  DES DISPOSITIONS FISCALES -Dispositions légales -  Décret n. 73-20 du 4 Janvier 1973 prévoyant la perception, au profit du fonds national de développement agricole, d'une taxe parafiscale sur certaines viandes.</SCT>
<SCT ID="8EA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-01-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - PROCEDURE CONTENTIEUSE - QUESTIONS  COMMUNES - POUVOIRS DU JUGE FISCAL -Portée du contrôle du juge  sur un décret instituant une taxe parafiscale - Taux ou montant de  la taxe.</SCT>
<SCT ID="8FA" TYPE="PRINCIPAL">19-09 CONTRIBUTIONS ET TAXES - PRELEVEMENTS AUTRES QUE FISCAUX ET  PARAFISCALITE -Taxes parafiscales -  Portée du contrôle du juge sur un décret instituant une taxe parafiscale - Taux ou montant de la taxe.</SCT>
<SCT ID="8GA" TYPE="PRINCIPAL">54-07-02-04-01 PROCEDURE - POUVOIRS DU JUGE - CONTROLE DU JUGE DE L'EXCES DE  POUVOIR - CONTROLE RESTREINT - APPRECIATIONS SOUMISES AU CONTROLE  RESTREINT -Fixation du taux d'une taxe parafiscale.</SCT>
<SCT ID="8HA" TYPE="PRINCIPAL">66-09 TRAVAIL - FORMATION PROFESSIONNELLE -Participation financière  des employeurs - Loi du 16 juillet 1971 n'interdisant pas le recours  à un financement complémentaire - Légalité d'un décret instituant  une taxe parafiscale.</SCT>
<ANA ID="9AA">01-04-02-01, 03-05-03[1], 66-09   Le décret du 4 janvier 1973 instituant une taxe parafiscale sur  certaines viandes au profit du Fonds national de développement  agricole est intervenu sur le fondement des dispositions de l 'article 4, alinéa 3, de l'ordonnance du 2 janvier 1959 portant loi  organique relative aux lois de finances et non sur celui de la loi  du 16 juillet 1971 portant organisation de la formation  professionnelle continue dans le cadre de l'éducation permanente.  Si ce décret tend à dégager des ressources destinées notamment au  financement d'actions de formation professionnelle, il n'a pas le  même champ d'application que la loi du 16 juillet 1971.  Celle-ci n 'interdisant pas, pour la réalisation de ses objectifs, le recours à  un financement complétant la participation obligatoire qu'elle met à  la charge des employeurs occupant au moins dix salariés, légalité du  décret.</ANA>
<ANA ID="9BA">03-05-03[2], 18-02   Légalité du décret du 4 janvier 1973 fixant à 0,01 franc par  kilogramme de viande nette le montant maximum de la taxe parafiscale  perçue au profit du Fonds national de développement agricole, ce  montant n'étant pas manifestement inadapté aux buts d'intérêt  économique et social assignés par le Gouvernement à l'Association  nationale pour le développement agricole, qui assure la gestion du  Fonds.</ANA>
<ANA ID="9CA">19-01-01-01 Ce décret est intervenu sur le fondement de l'article 4 de l 'ordonnance du 2 Janvier 1959 et non sur celui de la loi du 16  Juillet 1971 portant organisation de la formation professionnelle  continue dans le cadre de l'éducation permanente.  Le Gouvernement n 'a pas méconnu le principe d'égalité devant les charges publiques en  n'assujettissant à la taxe que les viandes bovines, porcines et  ovines.  Le montant maximum de la taxe, fixé à 0,01 Fr. par Kg de  viande nette n'est pas manifestement inadapté aux buts d'intérêt  économique et social assignés à l'association bénéficiaire de la  taxe.  Légalité du décret.</ANA>
<ANA ID="9DA">19-02-01-02, 19-09 Le juge administratif exerce un contrôle minimum sur le taux ou le  montant prévu pour une taxe parafiscale.  Il s'assure notamment que  ce montant n'est pas manifestement inadapté aux buts d'intérêt  économique et social que le Gouvernement a assignés à l'organisme  bénéficiaire de la taxe.</ANA>
<ANA ID="9EA">54-07-02-04-01   Le juge de l'excès de pouvoir exerce un contrôle restreint sur la  légalité des motifs du décret fixant le taux maximum d'une taxe  parafiscale ; il vérifie notamment si ces motifs ne reposent pas sur  une erreur manifeste d'appréciation.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Décret 73-20 1973-01-04 Décision attaquée Confirmation</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Loi 1971-07-16</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Ordonnance 1959-01-02 Art. 4 al. 3</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
