<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007616865</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1978X06X0000008474</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/68/CETATEXT000007616865.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 8 / 9 SSR, du 21 juin 1978, 08474, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1978-06-21</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>08474</NUMERO>
<SOLUTION>REJET</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>8 / 9 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Quandalle</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Rivière</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>        Vu la requête présentée par le sieur X..., ladite requête enregistrée le 4 juillet 1977 au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler un jugement en date du 26 avril 1977 par lequel le Tribunal administratif de Clermont-Ferrand a refusé de réduire les cotisations supplémentaires de taxe complémentaire et d'impôt sur le revenu des personnes physiques mises à sa charge au titre de 1968 d'une part, de cette même année et de 1969 d'autre part dans les rôles de la commune de C....         Vu le code général des impôts ;         Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ;         Vu la loi du 30 décembre 1977 ;<br/>        Considérant qu'aux termes de l'article 102 du Code général des impôts, relatif à l'évaluation administrative des bénéfices non commerciaux "... l'évaluation est notifiée au contribuable, qui dispose d'un délai de trente jours à partir de la réception de cette notification pour faire parvenir son acceptation ou formuler ses observations en indiquant le chiffre qu'il serait disposé à accepter. Si le contribuable n'accepte pas le chiffre qui lui a été notifié et si, de son côté, l'administration n'admet pas celui qui lui est proposé par l'intéressé dans ses observations, le désaccord est soumis à la commission départementale prévue à l'article 1651 qui fixe le montant du bénéfice imposable. Le contribuable peut demander, par la voie contentieuse ... une réduction du bénéfice qui lui a été assigné, à la charge pour lui d'apporter tous éléments comptables et autres de nature à permettre d'apprécier le montant du bénéfice réalisé"<br/>        Considérant que le bénéfice non commercial, tiré par le sieur X... de son activité d'ingénieur-conseil a été fixé pour l'année 1968, par la Commission départementale des impôts ; que l'évaluation du bénéfice imposable au titre de 1969 a été notifiée au sieur X... et que celui-ci n'a pas présenté d'observations ; que la circonstance, alléguée par lui, qu'il aurait été incité à s'en abstenir par le fait que l'inspecteur lui aurait laissé entrevoir la possibilité de faire prendre en charge par la société Y... à laquelle il prêtait son concours le montant de l'impôt découlant de l'intégration dans le revenu brut des allocations forfaitaires pour frais professionnels versées par cette société, n'est pas de nature à dispenser le contribuable de la charge de la preuve prévue par les dispositions précitées du Code général des impôts<br/>        Considérant qu'en vertu de l'article 93, le bénéfice non commercial est constitué par l'excédent des recettes totales sur les dépenses nécessitées par l'exercice de la profession ; que les allocations forfaitaires pour frais de déplacement que le sieur X... a reçues, en plus de ses honoraires, de la société Y..., lors d'une mission accomplie pour celle-ci au Brésil, font partie de ses recettes. Que l'article 81-1. du code général des impôts qui déclare affranchies de l'impôt les allocations forfaitaires pour frais d'emploi, ne concerne que celles qui sont versées aux salariés et n'a pas d'application en l'espèce ; que, par suite, le sieur X... n'est pas fondé à soutenir que son revenu brut n'est constitué que de ses seuls honoraires<br/>        Considérant que le sieur X... qui a la charge de prouver que ses dépenses professionnelles sont supérieures aux chiffres que l'administration a retenus à ce titre, n'est pas fondé à demander que ces dépenses soient arrêtées forfaitairement à 25 % de ses recettes brutes<br/>        Considérant dès lors, que le sieur X... n'est pas fondé à soutenir que les bénéfices imposés sont exagérés, ni, par suite, que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Clermont-Ferrand a rejeté sa demande en réduction des impositions contestées ;<br/>        DECIDE :         Article 1er - La requête susvisée du sieur X... est rejetée.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-05-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES -  BENEFICES NON COMMERCIAUX - DETERMINATION DU BENEFICE IMPOSABLE - Divers - Allocations forfaitaires pour frais de déplacement.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-05-02          L'article 81-1 du C.G.I. est une disposition propre aux traitements et salaires. En l'absence de disposition analogue applicable aux bénéfices non commerciaux, les frais de déplacement accordés au contribuable lors d'une mission à l'étranger par la société qui lui verse ses honoraires font partie des recettes.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 102</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 81-1</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 93</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
