<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007550209</ID>
<ANCIEN_ID>J5XLX1991X12X0000000018</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/55/02/CETATEXT000007550209.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour administrative d'appel de Nancy, 2e chambre, du 5 décembre 1991, 90NC00018, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1991-12-05</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour administrative d'appel de Nancy</JURIDICTION>
<NUMERO>90NC00018</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>2E CHAMBRE</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Charlier</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Fontaine</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mme Fraysse</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>    Vu la requête enregistrée au greffe de la Cour administrative d'appel le 9 janvier 1990 sous le n° 90NC00018, présentée par M. Angelo X..., demeurant ... ;<br/>    M.  X... demande à la Cour :<br/>    1°) d'annuler le jugement en date du 24 octobre 1989 par lequel le tribunal administratif de CHALONS-SUR-MARNE a rejeté sa demande tendant à la réduction des cotisations supplémentaires à l'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre des années 1981, 1982 et 1983 ;<br/>    2°) de lui accorder la réduction des impositions en litige ;<br/>    Vu les autres pièces du dossier ;<br/>    Vu le code général des impôts ;<br/>    Vu le livre des procédures fiscales ;<br/>    Vu le code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ;<br/>    Vu la loi n° 87-1127 du 31 décembre 1987 ;<br/>    Les parties ayant été dûment averties du jour de l'audience ;<br/>    Après avoir entendu au cours de l'audience publique du 14 novembre 1991 :<br/>    - le rapport de M. FONTAINE, Conseiller ,<br/>    - et les conclusions de Mme FRAYSSE, Commissaire du Gouvernement ;<br/>
<br/>    Considérant qu'en vertu de l'article 158.5.a du code général des impôts, le revenu net des traitements et salaires n'est pris en compte dans le revenu global que pour 80 % de son montant ; que toutefois, les salaires et indemnités accessoires supérieurs à 150 000 F pour l'année 1981 et 165 000 F pour les années 1982 et 1983 alloués par des sociétés à des personnes qui détiennent directement ou indirectement plus de 35 % des droits sociaux sont retenus, pour la fraction excédant ces limites, à raison de 90 % de leur montant, net de frais professionnels ;<br/>    Considérant que les indemnités de congés payés perçues par M. X..., au titre des années litigieuses, par l'intermédiaire d'une caisse des congés payés du bâtiment à laquelle la S.A.R.L X... Frères devait obligatoirement être affiliée en application de l'article L 223-16 du code du travail constituent des indemnités accessoires aux salaires qui lui sont alloués en sa qualité de gérant de ladite société dont il détient plus de 35 % des droits sociaux ; qu'ainsi, c'est à bon droit que la limitation de l'abattement prévue à l'article susmentionné a été appliquée sur le total des salaires et des indemnités de congés payés versés par la société et la caisse des congés payés qui, contrairement à ce que soutient le requérant, ne constitue pas un "employeur" distinct ; qu'en conséquence, M. X... n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de CHALONS-SUR-MARNE a rejeté sa demande ; que, par suite, et sans qu'il soit besoin de statuer sur la fin de non-recevoir opposée à sa requête par le ministre, celle-ci doit être rejetée ;<br/>Article 1 : La requête de M. Angelo X... est rejetée.<br/>Article 2 : Le présent arrêt sera notifié à M. X... et au ministre délégué au budget.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-07-03 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - TRAITEMENTS, SALAIRES ET RENTES VIAGERES - DIVERS -Abattement de 20 % (article 158-5-a du C.G.I.) - Abattement réduit à 10 % pour la fraction des salaires supérieure à un certain montant dans le cas de salaires alloués par des sociétés à des personnes qui détiennent, directement ou indirectement, plus de 35 % des droits sociaux - Indemnité accessoire aux salaires - Indemnité de congé versée par une caisse de congés payés au gérant d'une société détenant plus de 35 % des droits sociaux.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-07-03         Les indemnités de congés payés perçues par l'intermédiaire d'une caisse de congés payés par le gérant d'une société qui détient plus de 35 % des droits sociaux constituent des indemnités accessoires aux salaires qui lui sont alloués en cette qualité. La limitation de l'abattement prévue à l'article 158-5-a du code général des impôts a été à bon droit appliquée sur le total des salaires et des indemnités de congés payés versés par la société et la caisse des congés payés à laquelle celle-ci devait obligatoirement être affiliée en application de l'article L. 223-16 du code du travail et qui ne constitue pas un "employeur" distinct.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 158</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail L223-16</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
