<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007621420</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1985X01X0000054893</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/62/14/CETATEXT000007621420.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 7 / 8 SSR, du 25 janvier 1985, 54893, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1985-01-25</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>54893</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation totale évocation rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>7 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. de Bresson</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Turquet de Beauregard</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mme Latournerie</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LE RECOURS DU MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DU BUDGET, ENREGISTRE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LE 27 OCTOBRE 1983, ET TENDANT A CE QUE LE CONSEIL D'ETAT :    1°  ANNULE LE JUGEMENT, EN DATE DU 6 JUILLET 1983, PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE RENNES, AVANT DE STATUER SUR LA DEMANDE DE M. LOUIS X..., DEMEURANT ALORS A RIANTEC  MORBIHAN , ..., TENDANT A LA REDUCTION DE LA COTISATION A L'IMPOT SUR LE REVENU A LAQUELLE IL A ETE ASSUJETTI, AU TITRE DE 1975, DANS LES ROLES DE LA COMMUNE DE RIANTEC, A ORDONNE UN SUPPLEMENT D'INSTRUCTION AFIN DE DETERMINER SI M. X... DISPOSAIT EN FRANCE A TITRE DE PROPRIETAIRE, D'USUFRUITIER OU DE LOCATAIRE D'UNE HABITATION A LA DATE DU 31 DECEMBRE 1975 ET QUELLE A ETE LA DUREE DE SES SEJOURS SUR LE TERRITOIRE METROPOLITAIN DURANT L'ANNEE 1975 ;    2°  REJETTE LA DEMANDE DE M. X... ;<br/>   VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU LE CODE DES TRIBUNAUX ADMINISTRATIFS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;    VU LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ;    VU LA LOI DU 29 DECEMBRE 1983, PORTANT LOI DE FINANCES POUR 1984, NOTAMMENT SON ARTICLE 93-II ;<br/>   CONSIDERANT QUE M. LOUIS X..., OFFICIER DE LA MARINE NATIONALE, DEMANDAIT DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE RENNES LA REDUCTION DE LA COTISATION A L'IMPOT SUR LE REVENU A LAQUELLE IL A ETE ASSUJETTI, AU TITRE DE L'ANNEE 1975 ; QU'IL SE BORNAIT A FAIRE VALOIR, A CET EFFET, QUE L'INDEMNITE D'ELOIGNEMENT QU'IL A PERCUE AU COURS DE LA MEME ANNEE, A L'OCCASION DE SON EMBARQUEMENT SUR UN NAVIRE DE GUERRE FRANCAIS EN MISSION DANS L'OCEAN INDIEN NE DEVAIT PAS ETRE COMPRISE DANS LES BASES DE SON IMPOSITION A L'IMPOT SUR LE REVENU ; QU'AVANT DE SE PRONONCER SUR CETTE DEMANDE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE RENNES A ORDONNE UN SUPPLEMENT D'INSTRUCTION, AUX FINS DE DETERMINER SI M. X... DISPOSAIT EN FRANCE, A LA DATE DU 31 DECEMBRE 1975, D'UNE HABITATION ET QUELLE A ETE LA DUREE EXACTE DU OU DES SEJOURS EFFECTUES EN FRANCE PAR LE REQUERANT AU COURS DE L'ANNEE 1975 ; QUE LE MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DU BUDGET FAIT APPEL DE CE JUGEMENT ET DEMANDE AU CONSEIL D'ETAT DE REJETER LA DEMANDE PRESENTEE PAR M. X... ;<br/>   CONSIDERANT QUE LE FAIT, POUR UN MARIN DE L'ETAT, D'ETRE EMBARQUE A BORD D'UN NAVIRE DE LA MARINE NATIONALE AU COURS DE L'ANNEE D'IMPOSITION NE SUFFIT PAS A FAIRE PERDRE A L'INTERESSE SON DOMICILE FISCAL EN FRANCE, ALORS MEME QUE LUI SERAIT ATTRIBUEE, PENDANT TOUT OU PARTIE DE LA PERIODE D'EMBARQUEMENT, UNE INDEMNITE QUI EST RESERVEE AUX PERSONNELS APPELES A SERVIR HORS DU TERRITOIRE METROPOLITAIN DE LA REPUBLIQUE ;<br/>   CONSIDERANT QUE M. X..., OFFICIER DE MARINE QUI NE CONTESTE PAS QU'IL AVAIT FIXE EN FRANCE SA RESIDENCE HABITUELLE, AU SENS DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 4 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, APPLICABLE A L'IMPOT SUR LE REVENU DE 1975, A ETE EMBARQUE, A COMPTER D'OCTOBRE 1975, SUR UN BATIMENT DE LA MARINE NATIONALE QUI A EFFECTUE UNE MISSION DANS L'OCEAN INDIEN ; QUE SI, AU COURS DE CETTE MISSION, EN RAISON DES LIEUX OU CE BATIMENT A ETE BASE, M. X... A PERCU L'INDEMNITE SPECIALE, DITE D'ELOIGNEMENT, PREVUE PAR L'ARTICLE 2 DE LA LOI DU 30 JUIN 1950, CETTE CIRCONSTANCE NE PEUT AVOIR POUR EFFET, DES LORS QUE M. X... N'A PAS EU D'AUTRE AFFECTATION QUE CELLE QUI CORRESPONDAIT A SON EMBARQUEMENT, DE LE FAIRE REGARDER COMME N'ETANT PLUS REDEVABLE DE L'IMPOT SUR LE REVENU, EN FRANCE METROPOLITAINE, AU COURS DE CET EMBARQUEMENT ; QUE, DES LORS, IL ETAIT, EN VERTU DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 156 DU MEME CODE, PASSIBLE DE L'IMPOT SUR LE REVENU SUR L'ENSEMBLE DE SES REMUNERATIONS, Y COMPRIS L'INDEMNITE SPECIALE DONT S'AGIT ;<br/>   CONSIDERANT, AINSI, QUE LA QUESTION SOUMISE AU TRIBUNAL ADMINISTRATIF NE SOULEVAIT AUCUNE DIFFICULTE QUI JUSTIFIAT UNE MESURE D'INSTRUCTION ; QUE, PAR SUITE, LE MINISTRE EST FONDE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LES PREMIERS JUGES, AU LIEU DE STATUER SUR LA DEMANDE DONT ILS ETAIENT SAISIS, ONT ORDONNE UN SUPPLEMENT D'INSTRUCTION ; QUE DES LORS, CE JUGEMENT DOIT ETRE ANNULE ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL Y A LIEU D'EVOQUER ET DE STATUER IMMEDIATEMENT SUR LA DEMANDE DE M. X... ;<br/>   CONSIDERANT, EN PREMIER LIEU, QUE, POUR LES MOTIFS INDIQUES CI-DESSUS, M. X... DOIT ETRE REGARDE COMME AYANT ETE IMPOSABLE EN FRANCE, AU TITRE DE L'ANNEE 1975, SUR L'ENSEMBLE DE SES REVENUS ; QUE, DES LORS, PAR APPLICATION DES DISPOSITIONS DES ARTICLE 4 ET 156 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, L'INDEMNITE SPECIALE D'ELOIGNEMENT DEVAIT ETRE COMPRISE DANS LES BASES DE SON IMPOSITION A L'IMPOT SUR LE REVENU ;<br/>   CONSIDERANT, EN DEUXIEME LIEU, QUE LA CIRCONSTANCE QUE L'INDEMNITE DONT S'AGIT NE SERAIT PAS IMPOSABLE LORSQU'ELLE EST PERCUE PAR DES PERSONNELS CIVILS OU MILITAIRES DE L'ETAT AFFECTES DANS UN TERRITOIRE D'OUTRE-MER N'EST, EN TOUT ETAT DE CAUSE, PAS DE NATURE A VICIER L'IMPOSITION LITIGIEUSE COMME ETABLIE EN VIOLATION DU PRINCIPE GENERAL DE L'EGALITE DEVANT L'IMPOT, DES LORS QUE L'ASSUJETTISSEMENT DE LADITE INDEMNITE A L'IMPOT SUR LE REVENU RESULTE DE L'APPLICATION DE LA LOI ;<br/>   CONSIDERANT, EN TROISIEME LIEU, QUE M. X..., NE SAURAIT SE PREVALOIR, DE MANIERE PERTINENTE, SUR LE FONDEMENT DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 1649-QUINQUIES E DU CODE, APPLICABLE EN L'ESPECE, D'AUCUNE INTERPRETATION ADMINISTRATIVE DE LA LOI FISCALE QUI SERAIT DIFFERENTE DE CELLE QUI RESULTE DES DISPOSITIONS LEGISLATIVES SUSMENTIONNEES ;<br/>   CONSIDERANT, ENFIN, QU'IL NE RESULTE D'AUCUNE DISPOSITION LEGISLATIVE OU REGLEMENTAIRE QUE, POUR LE CALCUL DE LA BASE D'IMPOSITION DU REQUERANT, L'INDEMNITE D'ELOIGNEMENT QU'IL A PERCUE DEVRAIT FAIRE L'OBJET D'UNE REFACTION DE 30 % ;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER - LE JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE RENNES, EN DATE DU 6 JUILLET 1983, EST ANNULE.    ARTICLE 2 - LA DEMANDE DE M. X... DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE RENNES EST REJETEE.    ARTICLE 3 - LA PRESENTE DECISION SERA NOTIFIEE A M. X... ET AU MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DU BUDGET.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-01-02-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REGLES GENERALES PROPRES AUX DIVERS IMPOTS - IMPOT SUR LE REVENU - LIEU D'IMPOSITION -Marins embarqués à bord d'un navire de la marine nationale.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-01-02-02        Le fait, pour un marin de l'Etat, d'être embarqué à bord d'un navire de la marine nationale au cour de l'année d'imposition ne suffit pas à faire perdre à l'intéressé son domicile fiscal en France, alors même que lui serait attribuée, pendant tout ou partie de la période d'embarquement, une indemnité qui est réservée aux personnels appelés à servir hors du territoire métropolitain de la République.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 156</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1649 quinquies E</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 4</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Loi 1950-06-30 art. 2</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
