<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000026589650</ID>
<ANCIEN_ID>JG_L_2012_11_000000343169</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/26/58/96/CETATEXT000026589650.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'État, 10ème - 9ème SSR, 07/11/2012, 343169</TITRE>
<DATE_DEC>2012-11-07</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'État</JURIDICTION>
<NUMERO>343169</NUMERO>
<SOLUTION/>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>10ème - 9ème SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCATS>SCP BLANC, ROUSSEAU</AVOCATS>
<RAPPORTEUR>M. Thierry Carriol</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mme Delphine Hedary</COMMISSAIRE_GVT>
<ECLI>ECLI:FR:XX:2012:343169.20121107</ECLI>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>Vu le pourvoi et le mémoire complémentaire, enregistrés les 9 septembre et 9 décembre 2010 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés pour M. A... B..., demeurant..., ; M.  B...demande au Conseil d'Etat :<br/>
<br/>
              1°) d'annuler l'arrêt n° 09BX00438 du 6 juillet 2010 par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux a rejeté sa requête tendant à l'annulation du jugement du 17 décembre 2008 du tribunal administratif de Poitiers rejetant partiellement sa demande tendant à la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre des années 1999 et 2001, de la cotisation supplémentaire de contributions sociales à laquelle il a été assujetti au titre de l'année 1999, ainsi que des pénalités correspondantes ;<br/>
<br/>
              2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à son appel ;<br/>
<br/>
              3°) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 3 000 euros au titre des dispositions  de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;<br/>
<br/>
<br/>
              Vu les autres pièces du dossier ;<br/>
<br/>
              Vu le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;<br/>
<br/>
              Vu le code de justice administrative ;<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
              Après avoir entendu en séance publique :<br/>
<br/>
              - le rapport de M. Thierry Carriol, Maître des Requêtes en service extraordinaire,<br/>
<br/>
              - les observations de la SCP Blanc, Rousseau, avocat de M.B...,<br/>
<br/>
              - les conclusions de Mme Delphine Hedary, rapporteur public ;<br/>
<br/>
              La parole ayant été à nouveau donnée à la SCP Blanc, Rousseau, avocat de M.  B...;<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
<br/>1. Considérant qu'aux termes du premier alinéa de l'article L. 169 du livre des procédures fiscales : " Pour l'impôt sur le revenu et l'impôt sur les sociétés, le droit de reprise de l'administration des impôts s'exerce jusqu'à la fin de la troisième année qui suit celle au titre de laquelle l'imposition est due. " et qu'aux termes de l'article L. 189 du même code, dans sa rédaction alors applicable : " La prescription est interrompue par la notification d'une proposition de redressement (...) " ;<br/>
<br/>
              2. Considérant que, d'une part, pour l'application de ces dispositions, la date d'interruption de la prescription est celle à laquelle le pli contenant la notification de redressement est remis au contribuable ; que, dans le cas où le contribuable a négligé de retirer le pli mis en instance faute d'avoir pu lui être remis, la date à prendre en compte est celle à laquelle ce courrier avait été présenté à son adresse ; que, d'autre part, le contribuable, à qui il appartient en principe, en cas de déménagement, de faire connaître à l'administration son changement d'adresse, prend néanmoins les précautions nécessaires pour que le courrier lui soit adressé à sa nouvelle adresse, et ne puisse donc lui être régulièrement notifié qu'à celle-ci, lorsqu'il informe La Poste de sa nouvelle adresse en demandant que son courrier y soit réexpédié ; qu'il en est de même lorsque l'intéressé accomplit ces mêmes diligences en cas de changement temporaire d'adresse afin que son courrier lui soit adressé sur son lieu de villégiature ;<br/>
<br/>
              3. Considérant que M. B...et son épouse ont fait l'objet d'un examen contradictoire de leur situation fiscale personnelle portant sur les années 1999 à 2001, au terme duquel un redressement relatif à l'année 1999 leur a été notifié au titre d'un avantage occulte dont ils auraient bénéficié en raison de l'insuffisance du prix de cession de parts de la société Hendaye Loisirs à M. B...; que pour confirmer, par l'arrêt attaqué du 6 juillet 2010, le jugement du tribunal administratif de Poitiers en ce qu'il avait rejeté sa demande en décharge des impositions supplémentaires correspondantes, la cour administrative d'appel de Bordeaux a relevé que la notification de redressement relative à l'année 1999 avait été adressée, le 20 décembre 2002, par pli recommandé avec accusé de réception au domicile de M. B...au Bois Plage en Ré, seule adresse connue de l'administration, puis acheminée le 21 décembre 2002 par le service postal à l'adresse d'un hôtel situé à Mayotte, en exécution d'un ordre de réexpédition donné par l'intéressé, le 17 décembre 2002, pour la période du 20 décembre 2002 au 4 janvier 2003, et que ce pli était arrivé au bureau de poste de Mamoudzou le 6 janvier ; qu'elle en a déduit, après avoir jugé que l'administration avait expédié ce pli en temps utile, que la prescription avait valablement été interrompue ;<br/>
<br/>
              4. Considérant qu'en statuant ainsi, alors qu'elle relevait par ailleurs que le pli avait été remis à l'intéressé le 8 janvier 2003, soit après l'expiration du délai de reprise, et qu'il résultait de ses constatations que M. B...avait pris les précautions nécessaires pour faire suivre son courrier, la cour a commis une erreur de droit ; que, par suite et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens du pourvoi, M. B...est fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ; <br/>
<br/>
              5. Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat la somme de 3 000 euros à verser à M. B...au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;<br/>
<br/>
<br/>
<br/>				D E C I D E  :<br/>
              --------------<br/>
<br/>
Article 1er : L'arrêt de la cour administrative d'appel de Bordeaux du 6 juillet 2010 est annulé.<br/>
<br/>
Article 2 : L'affaire est renvoyée à la cour administrative d'appel de Bordeaux.<br/>
Article 3 : L'Etat versera à M. B...une somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.<br/>
Article 4 : La présente décision sera notifiée à M. A...B...et au ministre de l'économie et des finances.<br/>
<br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8A" TYPE="PRINCIPAL">19-01-03-02-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES. GÉNÉRALITÉS. RÈGLES GÉNÉRALES D'ÉTABLISSEMENT DE L'IMPÔT. RECTIFICATION (OU REDRESSEMENT). PROPOSITION DE RECTIFICATION (OU NOTIFICATION DE REDRESSEMENT). - DATE DE REMISE DE LA NOTIFICATION DE REDRESSEMENT AU CONTRIBUABLE AYANT POUR EFFET D'INTERROMPRE LA PRESCRIPTION (ART. L. 169 ET L. 189 DU LPF) [RJ1] - 1) DATE À PRENDRE EN COMPTE EN CAS D'ABSENCE DE RETRAIT DU PLI MIS EN INSTANCE - DATE DE PRÉSENTATION À L'ADRESSE DU CONTRIBUABLE - 2) A) DÉMÉNAGEMENT - OBLIGATION POUR LE CONTRIBUABLE DE FAIRE CONNAÎTRE À L'ADMINISTRATION SA NOUVELLE ADRESSE - EXISTENCE - PRÉCAUTIONS NÉCESSAIRES JUGÉES COMME PRISES LORSQUE LE CONTRIBUABLE DEMANDE À LA POSTE DE RÉEXPÉDIER SON COURRIER - EXISTENCE [RJ2] - B) CAS D'UN CHANGEMENT TEMPORAIRE D'ADRESSE - CONDITIONS SIMILAIRES.
</SCT>
<SCT ID="8B" TYPE="PRINCIPAL">19-01-03-04 CONTRIBUTIONS ET TAXES. GÉNÉRALITÉS. RÈGLES GÉNÉRALES D'ÉTABLISSEMENT DE L'IMPÔT. PRESCRIPTION. - DATE DE REMISE DE LA NOTIFICATION DE REDRESSEMENT AU CONTRIBUABLE AYANT POUR EFFET D'INTERROMPRE LA PRESCRIPTION (ART. L. 169 ET L. 189 DU LPF) [RJ1] - 1) DATE À PRENDRE EN COMPTE EN CAS D'ABSENCE DE RETRAIT DU PLI MIS EN INSTANCE - DATE DE PRÉSENTATION À L'ADRESSE DU CONTRIBUABLE - 2) A) DÉMÉNAGEMENT - OBLIGATION POUR LE CONTRIBUABLE DE FAIRE CONNAÎTRE À L'ADMINISTRATION SA NOUVELLE ADRESSE - EXISTENCE - PRÉCAUTIONS NÉCESSAIRES JUGÉES COMME PRISES LORSQUE LE CONTRIBUABLE DEMANDE À LA POSTE DE RÉEXPÉDIER SON COURRIER - EXISTENCE [RJ2] - B) CAS D'UN CHANGEMENT TEMPORAIRE D'ADRESSE - CONDITIONS SIMILAIRES.
</SCT>
<ANA ID="9A"> 19-01-03-02-02 Pour l'application des dispositions des articles L. 169 et L. 189 du livre des procédures fiscales (LPF), la date d'interruption de la prescription est celle à laquelle le pli contenant la notification de redressement est remis au contribuable.... ...1) Dans le cas où le contribuable a négligé de retirer le pli mis en instance faute d'avoir pu lui être remis, la date à prendre en compte est celle à laquelle ce courrier avait été présenté à son adresse.,,2) a) Le contribuable, à qui il appartient en principe, en cas de déménagement, de faire connaître à l'administration son changement d'adresse, prend néanmoins les précautions nécessaires pour que le courrier lui soit adressé à sa nouvelle adresse, et ne puisse donc lui être régulièrement notifié qu'à celle-ci, lorsqu'il informe La Poste de sa nouvelle adresse en demandant que son courrier y soit réexpédié.... ...b) Il en est de même lorsque l'intéressé accomplit ces mêmes diligences en cas de changement temporaire d'adresse afin que son courrier lui soit adressé sur son lieu de villégiature.</ANA>
<ANA ID="9B"> 19-01-03-04 Pour l'application des dispositions des articles L. 169 et L. 189 du livre des procédures fiscales (LPF), la date d'interruption de la prescription est celle à laquelle le pli contenant la notification de redressement est remis au contribuable.... ...1) Dans le cas où le contribuable a négligé de retirer le pli mis en instance faute d'avoir pu lui être remis, la date à prendre en compte est celle à laquelle ce courrier avait été présenté à son adresse.,,2) a) Le contribuable, à qui il appartient en principe, en cas de déménagement, de faire connaître à l'administration son changement d'adresse, prend néanmoins les précautions nécessaires pour que le courrier lui soit adressé à sa nouvelle adresse, et ne puisse donc lui être régulièrement notifié qu'à celle-ci, lorsqu'il informe La Poste de sa nouvelle adresse en demandant que son courrier y soit réexpédié.... ...b) Il en est de même lorsque l'intéressé accomplit ces mêmes diligences en cas de changement temporaire d'adresse afin que son courrier lui soit adressé sur son lieu de villégiature.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>[RJ1] Solution abandonnée, quant à la date interrompant la prescription à prendre en compte par CE, 14 octobre 2015, Ministre des finances et des comptes publics c/ M. et Mme Brochet, n° 378503, p. 346.,,[RJ2] Cf. CE, 18 mars 2005, Laurent, n° 254040, p. 117.</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
