<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000008273855</ID>
<ANCIEN_ID>JTXLX1977X12X00000CMCGR</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/08/27/38/CETATEXT000008273855.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Tribunal administratif Châlons-sur-Marne, du 13 décembre 1977, 03200, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1977-12-13</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Tribunal administratif Châlons-sur-Marne</JURIDICTION>
<NUMERO>03200</NUMERO>
<SOLUTION>REJET</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION/>
<TYPE_REC>Recours pour excès de pouvoir</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. David</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Giltard</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Jabin</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU/>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-03 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  GENERALITES - REGLES GENERALES D'ETABLISSEMENT DE L'IMPOT - Centre de gestion agréé - Conditions de l'agrément.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-01-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  PROCEDURE CONTENTIEUSE -  QUESTIONS COMMUNES -  POUVOIRS DU JUGE FISCAL - Recours pour excès de pouvoir - Décision du directeur régional des impôts refusant l'agrément prévu par le décret du 6 octobre 1975 relatif aux centres de gestion agréés.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-01-03, 19-02-01-02          Les dispositions de l'article 7, alinéa premier, du décret du 6 octobre 1975 ne peuvent être interprétées que comme impliquant la participation de tous les membres fondateurs à la gestion du centre dans les conditions que doivent préciser les statuts. L'article 12 du même décret qui confère au directeur régional des impôts un pouvoir discrétionnaire, ne fait pas obstacle à ce que celui-ci se réfère dans la décision d'agrément à l'avis émis par la commission créée par ce même article. La conformité des statuts du centre aux prescriptions de l'article 7, alinéa 1er, du décret du 6 octobre 1975 doit s'apprécier en tenant compte de la composition définitive des organes de gestion dudit centre et non de leur organisation provisoire.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Décret 75-911 1975-10-06 ART. 7 AL. 1, ART. 12</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
