<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000031315583</ID>
<ANCIEN_ID>JG_L_2015_10_000000373627</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/31/31/55/CETATEXT000031315583.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'État, 8ème / 3ème SSR, 14/10/2015, 373627</TITRE>
<DATE_DEC>2015-10-14</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'État</JURIDICTION>
<NUMERO>373627</NUMERO>
<SOLUTION/>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>8ème / 3ème SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT/>
<AVOCATS>SCP DELAPORTE, BRIARD, TRICHET</AVOCATS>
<RAPPORTEUR>Mme Karin Ciavaldini</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Benoît Bohnert</COMMISSAIRE_GVT>
<ECLI>ECLI:FR:CESSR:2015:373627.20151014</ECLI>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>Vu la procédure suivante :<br/>
<br/>
              L'EURL Samficath a demandé au tribunal administratif de Caen de prononcer la réduction des cotisations de taxe foncière sur les propriétés bâties auxquelles elle a été assujettie au titre de l'année 2011 dans les rôles de la commune de Carpiquet à raison d'un immeuble situé 21, rue du Poirier. Par un jugement n° 1200260 du 1er octobre 2013, le tribunal administratif a, d'une part, prononcé un non-lieu à statuer sur les conclusions de la société requérante à concurrence de 7 452 euros, d'autre part, rejeté le surplus de ses conclusions. <br/>
<br/>
              Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat les 2 décembre 2013 et 3 mars 2014, l'EURL Samficath demande au Conseil d'Etat : <br/>
<br/>
               1°) d'annuler l'article 2 de ce jugement ; <br/>
<br/>
               2°) de mettre à la charge de l'Etat une somme de 4 000 euros au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
              Vu les autres pièces du dossier ;<br/>
<br/>
              Vu : <br/>
              - le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ; <br/>
              - le code de justice administrative ;		<br/>
<br/>
<br/>
              Après avoir entendu en séance publique :<br/>
<br/>
              - le rapport de Mme Karin Ciavaldini, maître des requêtes,  <br/>
<br/>
              - les conclusions de M. Benoît Bohnert, rapporteur public ;<br/>
<br/>
              La parole ayant été donnée, avant et après les conclusions, à la SCP Delaporte, Briard, Trichet, avocat de la EURL Samficath ;<br/>
<br/>
<br/>
<br/>
              1. Considérant qu'aux termes de l'article 1498 du code général des impôts : " La valeur locative de tous les biens autres que les locaux visés au I de l'article 1496 et que les établissements industriels visés à l'article 1499 est déterminée au moyen de l'une des méthodes indiquées ci-après : / 1° Pour les biens donnés en location à des conditions de prix normales, la valeur locative est celle qui ressort de cette location ; / 2° a. Pour les biens loués à des conditions de prix anormales ou occupés par leur propriétaire, occupés par un tiers à un autre titre que la location, vacants ou concédés à titre gratuit, la valeur locative est déterminée par comparaison. / Les termes de comparaison sont choisis dans la commune. Ils peuvent être choisis hors de la commune pour procéder à l'évaluation des immeubles d'un caractère particulier ou exceptionnel ; / b. La valeur locative des termes de comparaison est arrêtée : / Soit en partant du bail en cours à la date de référence de la révision lorsque l'immeuble type était loué normalement à cette date, / Soit, dans le cas contraire, par comparaison avec des immeubles similaires situés dans la commune ou dans une localité présentant, du point de vue économique, une situation analogue à celle de la commune en cause et qui faisaient l'objet à cette date de locations consenties à des conditions de prix normales ; / 3° A défaut de ces bases, la valeur locative est déterminée par voie d'appréciation directe " ; <br/>
<br/>
              2. Considérant qu'il résulte de ces dispositions que lorsque l'administration procède à une évaluation par comparaison, il appartient au contribuable, s'il s'y croit fondé, de contester devant le juge de l'impôt la pertinence du local-type retenu pour le calcul de la valeur locative ; que, dans ce cas, l'administration doit faire droit à la demande du contribuable tendant à la communication de la partie du procès-verbal des opérations de révision foncière correspondant à ce local-type ; que si le contribuable entend contester la validité du procès-verbal, elle doit également lui communiquer les extraits pertinents permettant de vérifier la régularité de ce procès-verbal ; <br/>
<br/>
              3. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le tribunal administratif de Caen a commis une erreur de droit en jugeant que l'EURL Samficath n'était pas fondée à soutenir qu'elle n'aurait pas disposé des éléments lui permettant de vérifier la régularité des modalités d'évaluation de son établissement au motif qu'elle avait eu communication des extraits du procès-verbal de la commune de Carpiquet  relatifs aux locaux-types 1, 5, 7 et 8 qui pouvaient être utilement comparés à ses propres locaux, sans rechercher si la société avait également disposé des éléments pertinents lui permettant de vérifier la régularité de ce procès-verbal, que la société requérante contestait également devant lui ; que, par suite et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens du pourvoi, l'article 2 de son jugement doit être annulé ; <br/>
<br/>
              4. Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat la somme de 3 000 euros à verser à l'EURL Samficath au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ; <br/>
<br/>
<br/>
<br/>                  D E C I D E :<br/>
                                --------------<br/>
<br/>
Article 1er : L'article 2 du jugement du tribunal administratif de Caen du 1er octobre 2013 est annulé. <br/>
<br/>
Article 2 : L'affaire est renvoyée, dans cette mesure, au tribunal administratif de Caen. <br/>
<br/>
Article 3 : L'Etat versera à l'EURL Samficath une somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative. <br/>
<br/>
Article 4 : La présente décision sera notifiée à l'EURL Samficath et au ministre des finances et des comptes publics. <br/>
<br/>
<br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8A" TYPE="PRINCIPAL">19-01-06-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES. GÉNÉRALITÉS. DIVERS. ACCÈS AUX DOCUMENTS ADMINISTRATIFS. - IMPOSITIONS LOCALES - VALEUR LOCATIVE DES BIENS - EVALUATION PAR VOIE DE COMPARAISON (ART. 1498, 2° DU CGI) - CONTESTATION DU LOCAL-TYPE DEVANT LE JUGE DE L'IMPÔT - 1) DROIT DU CONTRIBUABLE D'OBTENIR LA PARTIE DU PROCÈS-VERBAL DES OPÉRATIONS DE RÉVISION CORRESPONDANT À CE LOCAL-TYPE - EXISTENCE - 2) DROIT DU CONTRIBUABLE CONTESTANT LA VALIDITÉ DU PROCÈS-VERBAL D'OBTENIR LES EXTRAITS PERTINENTS PERMETTANT DE VÉRIFIER SA RÉGULARITÉ - EXISTENCE [RJ1].
</SCT>
<SCT ID="8B" TYPE="PRINCIPAL">19-03-01-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES. IMPOSITIONS LOCALES AINSI QUE TAXES ASSIMILÉES ET REDEVANCES. QUESTIONS COMMUNES. VALEUR LOCATIVE DES BIENS. - EVALUATION PAR VOIE DE COMPARAISON (ART. 1498, 2° DU CGI) - CONTESTATION DU LOCAL-TYPE DEVANT LE JUGE DE L'IMPÔT - 1) DROIT DU CONTRIBUABLE D'OBTENIR LA PARTIE DU PROCÈS-VERBAL DES OPÉRATIONS DE RÉVISION CORRESPONDANT À CE LOCAL-TYPE - EXISTENCE - 2) DROIT DU CONTRIBUABLE CONTESTANT LA VALIDITÉ DU PROCÈS-VERBAL D'OBTENIR LES EXTRAITS PERTINENTS PERMETTANT DE VÉRIFIER SA RÉGULARITÉ - EXISTENCE [RJ1].
</SCT>
<ANA ID="9A"> 19-01-06-01 Il résulte des dispositions de l'article 1498 du code général des impôts que lorsque l'administration procède à une évaluation par comparaison, il appartient au contribuable, s'il s'y croit fondé, de contester devant le juge de l'impôt la pertinence du local-type retenu pour le calcul de la valeur locative.... ,,1) Dans ce cas, l'administration doit faire droit à la demande du contribuable tendant à la communication de la partie du procès-verbal des opérations de révision foncière correspondant à ce local-type.... ,,2) Si le contribuable entend contester la validité du procès-verbal, elle doit également lui communiquer les extraits pertinents permettant de vérifier la régularité de ce procès-verbal.</ANA>
<ANA ID="9B"> 19-03-01-02 Il résulte des dispositions de l'article 1498 du code général des impôts que lorsque l'administration procède à une évaluation par comparaison, il appartient au contribuable, s'il s'y croit fondé, de contester devant le juge de l'impôt la pertinence du local-type retenu pour le calcul de la valeur locative.... ,,1) Dans ce cas, l'administration doit faire droit à la demande du contribuable tendant à la communication de la partie du procès-verbal des opérations de révision foncière correspondant à ce local-type.... ,,2) Si le contribuable entend contester la validité du procès-verbal, elle doit également lui communiquer les extraits pertinents permettant de vérifier la régularité de ce procès-verbal.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>[RJ1] Rappr. CE, 18 juillet 2011, Min. c/ société GSM Consulting, n° 345564, T. pp. 875-937 ; CE, 30 décembre 2014, Min. c/ SNC Miramar Crouesty, n° 371225, T. pp. 609-665.</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
