<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000008251213</ID>
<ANCIEN_ID>JTXLX1980X11X00000BOLEB</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/08/25/12/CETATEXT000008251213.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Tribunal administratif Bordeaux, du 28 novembre 1980, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1980-11-28</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Tribunal administratif Bordeaux</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Annulation totale</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION/>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal REFERE</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Guiu</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Gouardes</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mlle Villetorte</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU/>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-05 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  GENERALITES - RECOUVREMENT -  Paiement de l'impôt - Sursis de paiement - Litige sur les garanties - Recevabilité de la demande présentée au juge du référé administratif [art. 1952 du C.G.I.] - Absence de consignation auprès du comptable public d'une somme égale au quart des impôts contestés - irrecevabilité susceptible d'être couverte en cours d'instance.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-05 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  PROCEDURE CONTENTIEUSE -  CONTENTIEUX DU RECOUVREMENT - Paiement de l'impôt - Sursis de paiement - Litige sur les garanties - Recevabilité de la demande présentée au juge du référé administratif [art. 1952 du CGI] - Absence de consignation auprès du comptable public d'une somme égale au quart des impôts contestés - Irrecevabilité susceptible d'être couverte en cours d'instance.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-01-05, 19-02-05          L'article 1952 du CGI dispose que la requête au juge du référé n'est recevable que si le contribuable justifie qu'il a consigné auprès du compable à un compte d'attente une somme égale au quart des impôts contestés. Cependant l'irrecevabilité édictée par cet article est susceptible d'être couverte en cours d'instance.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1952 par. 2</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
