<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000008271940</ID>
<ANCIEN_ID>JTXLX1997X11X00000LLFER</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/08/27/19/CETATEXT000008271940.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Tribunal administratif de Lille, du 6 novembre 1997, 92-696, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1997-11-06</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Tribunal administratif de Lille</JURIDICTION>
<NUMERO>92-696</NUMERO>
<SOLUTION>Réduction décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION/>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Couzinet</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Brunelli</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Mulsant</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU/>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-04-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - GENERALITES - AMENDES, PENALITES, MAJORATIONS - INTERETS POUR RETARD -Intérêts de retard - Assiette des intérêts moratoires dus par le contribuable ayant obtenu un sursis de paiement en cas de rejet de sa demande en décharge (article L. 209 du LPF) - Absence.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-05-02-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - GENERALITES - RECOUVREMENT - PAIEMENT DE L'IMPOT - SURSIS DE PAIEMENT -Intérêts moratoires en cas de rejet d'une demande en décharge - Contribuable ayant obtenu un sursis de paiement (article L. 209 du LPF) - Assiette des intérêts moratoires - Intérêts de retard - Absence.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-01-04-01, 19-01-05-02-02          Les pénalités de retard ne font pas partie des cotisations visées à l'article L. 209 du livre des procédures fiscales auxquelles s'appliquent les intérêts moratoires en cas de rejet total ou partiel d'une demande adressée au tribunal administratif tendant à la décharge d'impositions établies en matière d'impôts directs à la suite d'un redressement ou d'une taxation d'office et pour lesquelles le contribuable avait obtenu un sursis de paiement ; ces cotisations ne comprennent que les droits simples.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
