<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000008282400</ID>
<ANCIEN_ID>JTXLX1993X11X00000ROREY</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/08/28/24/CETATEXT000008282400.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Tribunal administratif de Rouen, du 10 novembre 1993, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1993-11-10</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Tribunal administratif de Rouen</JURIDICTION>
<NUMERO/>
<SOLUTION>Décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION/>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Panazza</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Fontaine</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Aupoix</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU/>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - GENERALITES - TEXTES FISCAUX - LEGALITE DES DISPOSITIONS FISCALES -Instructions administratives - Mode de calcul de la réduction d'impôt applicable dans les départements d'outre-mer - Illégalité.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-01-02-05-03 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REGLES GENERALES PROPRES AUX DIVERS IMPOTS - IMPOT SUR LE REVENU - ETABLISSEMENT DE L'IMPOT - DIVERS -Réductions d'impôts - Réduction d'impôt applicable dans les départements d'outre-mer.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-01-01-01, 19-04-01-02-05-03          La réduction d'impôt de 30 % ou 40 %, assortie d'un plafond, prévue par les dispositions des deux derniers alinéas du I de l'article 197 du code général des impôts doit être appliquée à la seule partie des droits afférents aux revenus perçus dans les départements d'outre-mer concernés. Ajoute à la loi l'instruction administrative applicable aux contribuables ayant perçu à la fois des revenus en métropole et outre-mer qui a pour conséquence de réduire ledit plafond en proportion des droits afférents aux revenus perçus outre-mer.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 197</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
