<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007613072</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1975X03X0000094119</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/30/CETATEXT000007613072.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 8 SSR, du 12 mars 1975, 94119, publié au recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1975-03-12</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>94119</NUMERO>
<SOLUTION>REJET Droits maintenus</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>A</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Rivière</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Schmeltz</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   REQUETE DU SIEUR X...   JOCELYN  TENDANT A L'ANNULATION DU JUGEMENT DU 13 DECEMBRE 1973, DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAYENNE REJETANT SA DEMANDE EN REDUCTION DE LA CONTRIBUTION DES PATENTES A LAQUELLE IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DES ANNEES 1970 ET 1971 ;    VU LA LOI DU 2 AVRIL 1955 ET LE DECRET DU 30 AVRIL 1955 ; LE DECRET DU 24 DECEMBRE 1963 ; LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;<br/>   EN CE QUI CONCERNE LA LEGALITE DU DECRET DU 24 DECEMBRE 1963 : - CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 1452 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, LA COMMISSION PERMANENTE DU TARIF DES PATENTES "EST CHARGEE A TITRE PERMANENT : A. - DE PROPOSER, PAR ASSIMILATION  , LES DROITS PROVISOIREMENT APPLICABLES AUX COMMERCES, INDUSTRIES ET PROFESSIONS NON DENOMMES DANS LES NOMENCLATURES ; L'ASSIMILATION EST PRONONCEE PAR ARRETE DU MINISTRE DES FINANCES B. - DE SUIVRE L'EVOLUTION DES DIVERSES PROFESSIONS IMPOSABLES ET DE PRESENTER CHAQUE ANNEE AU MINISTRE DES FINANCES EN VUE DE LEUR FIXATION PAR DECRET EN CONSEIL D'ETAT LA LISTE DES RUBRIQUES NOUVELLES A INSERER DANS LES NOMENCLATURES AINSI QUELE TABLEAU DES MODIFICATIONS A APPORTER AUX RUBRIQUES EXISTANTES" ;    CONS. QUE LE DECRET DU 24 DECEMBRE 1963 DONT LA LEGALITE EST CONTESTEE PAR LE SIEUR X..., A EU POUR OBJET D'INTRODUIRE EN GUYANE LE TARIF METROPOLITAIN DES PATENTES, MODIFIE ET COMPLETE PAR LES DISPOSITIONS FIGURANT EN ANNEXE AUDIT DECRET QUI CREENT NOTAMMENT DES RUBRIQUES NOUVELLES ; QUE CE DECRET A DEFINI LA PROFESSION DE "NEGOCIANT IMPORTATEUR DANS LE DEPARTEMENT DE LA GUYANE" ET A FIXE LES DROITS QUI Y SONT AFFERENTS, NON PAR ASSIMILATION A UNE PROFESSION DEJA INSCRITE AU TARIF, MAIS PAR CREATION D'UNE RUBRIQUE NOUVELLE AJOUTEE A LA NOMENCLATURE GENERALE DES PROFESSIONS PATENTABLES FIGURANT A L'ANNEXE I BIS DU CODE GENERAL DES IMPOTS ; LEDIT DECRET A ETE PRIS SELON LA PROCEDURE PREVUE A L'ARTICLE 1452-B PRECITE DU CODE GENERAL DES IMPOTS ; QU'AINSI L'EXCEPTION D'ILLEGALITE SOULEVEE PAR LE SIEUR X... DOIT ETRE ECARTEE ;    EN CE QUI CONCERNE LA PROFESSION EXERCEE PAR LE SIEUR X... :    EN CE QUI CONCERNE LA VALEUR LOCATIVE :      REJET .<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - GENERALITES - TEXTES FISCAUX - LEGALITE  DES DISPOSITIONS FISCALES Dispositions légales -  Légalité du décret du 24 décembre 1963 qui a introduit en Guyane le tarif métropolitain des patentes.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-03-04-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOSITIONS LOCALES ET TAXES  ASSIMILEES - PATENTE - PROFESSIONS ET PERSONNES IMPOSABLES -  Légalité du décret du 24 décembre 1963 qui a introduit en Guyane le  tarif métropolitain des patentes.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-01-01-01, 19-03-04-01 Ce décret, ayant été pris selon la procédure prévue à l'article  1452 b] du C.G.I., a pu légalement créer une rubrique nouvelle  ajoutée à la nomenclature générale des professions patentables  figurant à l'annexe I bis du C.G.I.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1452 B    CGIAN1  BIS    CGI 1464</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Décret  1963-12-24</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
