<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007424364</ID>
<ANCIEN_ID>J1XLX1990X05X0000002019</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/42/43/CETATEXT000007424364.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour administrative d'appel de Paris, 3e chambre, du 29 mai 1990, 89PA02019, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1990-05-29</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour administrative d'appel de Paris</JURIDICTION>
<NUMERO>89PA02019</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation réduction décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>3E CHAMBRE</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rivière</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>Mme Girard</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Bernault</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>    Vu la requête présentée pour M. Philippe X..., demeurant ... ; elle a été enregistrée au greffe de la cour le 11 avril 1989 ; M. X... demande à la cour :<br/>    1°) d'annuler le jugement n° 67504/1 du 7 mars 1989 par lequel le tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en réduction de la cotisation à l'impôt sur le revenu à laquelle il a été assujetti au titre de l'année 1984 ;<br/>    2°) de lui accorder la réduction demandée ;<br/>    Vu les autres pièces du dossier ;<br/>    Vu le code général des impôts ;<br/>    Vu le code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ;<br/>    Vu la loi n°87-1127 du 31 décembre 1987 ;<br/>    Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;<br/>    Après avoir entendu au cours de l'audience du 15 Mai 1990 :<br/>    - le rapport de Mme Giard, conseiller,<br/>    - les observation de Maître de Barmon, avocat à la cour, substituant Maître Brelier, avocat à la cour, pour M. Philippe X...,<br/>    - et les conclusions de M. Bernault, commissaire du gouvernement ;<br/>
<br/>    Considérant qu'en vertu de l'article 150 A du code général des impôts, les plus-values réalisées par des personnes physiques lors de la cession à titre onéreux sont passibles de l'impôt sur le revenu ; qu'aux termes de l'article 150 Q du même code :  "Un abattement de 6.000 F est opéré sur le total imposable des plus-values réalisées au cours d'une même année" ;<br/>    Considérant qu'il résulte de l'instruction que M. X... a acquis par voie de succession en février 1963 puis en mars 1984 deux parts indivises d'un appartement ; que les indivisaires ont vendu cet appartement le 29 juin 1984 ; qu'en souscrivant la déclaration de ses revenus de l'année 1984, M. X... a fait mention d'une plus-value nette de 11.713 F correspondant à la cession de la part indivise qu'il avait acquise en 1963, soit, après application de l'abattement de 6.000 F mentionné à l'article 150 Q du code général des impôts, une plus-value imposable de 5.713 F ; que conformément à cette déclaration, le service a retenu cette somme dans les bases de l'imposition établie au titre de l'année 1984 ; que, par une réclamation du 3 septembre 1985, M. X... a sollicité le dégrèvement de la fraction d'impôt correspondant à la plus-value en faisant valoir que la cession de la part indivise qu'il avait acquise en 1984 avait entraîné une moins-value de 11.000 F, et qu'il y avait lieu, à due concurrence, de compenser la plus-value imposée avec cette moins-value ;<br/>    Considérant que la cession de l'appartement en cause a constitué une vente unique, dont le résultat doit faire l'objet d'une évaluation unique ; qu'il résulte des chiffres mentionnés ci-dessus, dont l'exactitude n'est pas contestée, que cette cession a entraîné pour M. X... une plus-value d'un montant de 713 F, inférieure à l'abattement précité de 6.000 F, et qui ne devait pas être retenue dans les bases de l'impôt ;<br/>    Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. X... est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande ;<br/>Article 1er :  Le jugement du tribunal administratif de Paris en date du 7 mars 1989 est annulé.<br/>Article 2 : La base de l'impôt sur le revenu assignée à M. X... au titre de l'année 1984 est réduite d'une somme de 5.713 F.<br/>Article 3 : M. X... est déchargé des droits correspondant à la réduction de la base d'imposition définie à l'article 2.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-08-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - PLUS-VALUES DE CESSION A TITRE ONEREUX DE BIENS OU DE DROITS DE TOUTE NATURE - PLUS-VALUES IMMOBILIERES (LOI DU 19 JUILLET 1976) -Calcul de la plus-value imposable - Cas de vente unique d'un immeuble acquis par fractions d'indivision successives - Imputation des moins-values - Existence.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-08-02        Lorsqu'un bien entré dans le patrimoine du vendeur par voie d'acquisitions successives de parts d'indivision est cédé par une vente unique, la moins-value éventuellement engendrée par la cession d'une des parts s'impute sur la plus-value dégagée par l'ensemble de l'opération.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 150 A, 150 Q</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
