<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007615659</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1976X05X0000000755</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/56/CETATEXT000007615659.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 8 / 9 SSR, du 26 mai 1976, 00755, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1976-05-26</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>00755</NUMERO>
<SOLUTION>REJET Droits maintenus</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>8 / 9 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. RAIN</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. FROMENT-MEURICE</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. LOBRY</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   Vu la requete presentee par le sieur ... demeurant ..., rue ... , ladite requete enregistree au secretariat du contentieux du conseil d'etat le 17 septembre 1975, et tendant a ce qu'il plaise au conseil annuler un jugement en date du 4 juillet 1975 par lequel le tribunal administratif de paris a rejete sa demande en decharge de l'impot sur le revenu des personnes physiques auquel il a ete assujetti, au titre de l'annee 1969, dans un role de la ville de ... a raison de la plus-value constatee lors de la vente de son fonds de commerce de boucherie ;    Vu le code general des impots;    Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le decret du 30 septembre 1953;<br/>   Considerant qu'aux termes de l'article 12 du code general des impots, "l'impot est du chaque annee a raison des benefices ou revenus que le contribuable realise ou dont il dispose au cours de la meme annee"; que, d'apres l'article 38 de ce code :"1.  le benefice imposable est le benefice net, determine d'apres les resultats d'ensemble des operations de toute nature effectuees par les entreprises, y compris notamment les cessions d'elements quelconque s de l'actif soit en cours , soit en fin d'exploitation -2.  le benefice net est constitue par la difference entre les valeurs de l'actif net a la cloture et a l'ouverture de la periode dont les resultats doivent servir de base a l'impot"; et qu'aux termes de l'article 39 quindecies du meme code, "1. sous reserve des dispositions des articles 41 et 210 a a 210 c le montant net des plus-values a long terme fait l'objet d'une imposition separee au taux de 10%";<br/>   Considerant que le sieur ... a cede en mars 1969 son fonds de commerce de boucherie au prix de 150.000 f, payable en soixante echeances trimestrielles, et que cette cession a fait apparaitre une plus-value d'un montant, non conteste, de 112.000 f, sur laquelle le sieur ... a ete impose au taux de 10% au titre de l'annee 1969;<br/>   Considerant que si le sieur ... fait etat d'un jugement du tribunal de commerce de ... en date du 30 juillet 1971, non frappe d'appel, qui a prononce la resiliation de la vente du fonds de commerce dont s'agit, cette resiliation qui est intervenue apres la cloture de l'exercice au cours duquel ledit fonds de commerce a ete vendu, n'est pas opposable a l'administration pour la determination de l'impot litigieux, et ne permet pas au sieur ... de contester le caractere imposable de la plus-value ressortant d'une creance qui ne peut etre appreciee qu'a la date de cloture de l'exercice ;<br/>   Considerant qu'il appartiendra au sieur ... , s'il s'y estime fonde, de presenter a l'administration une demande tendant a la remise gracieuse ou a la moderation de l'imposition mise a sa charge ;<br/>   Decide :    Article 1er.- la requete susvisee du sieur ... est rejetee.    Article 2 .- expedition de la presente decision sera transmise au ministre de l'economie et des finances.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-06,RJ1 CONTRIBUTIONS ET TAXES - GENERALITES - DIVERS -Effets d'actes "rétroactifs" - Effet d'une décision judiciaire, postérieure à l'année d'imposition, annulant une vente qui avait dégagé une plus-value imposable.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-03-03,RJ1 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES -  REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - B.I.C. -  EVALUATION DE L'ACTIF - PLUS ET MOINS-VALUES DE CESSION -           Exercice de rattachement de la plus-value - Résiliation ultérieure de la vente.</SCT>
<SCT ID="8CA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-04-01,RJ1 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES -  REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - B.I.C. -  DETERMINATION DU BENEFICE NET - PRINCIPE -Annualité de l'impôt - Absence d'effet rétroactif d'une décision juridictionnelle, postérieure à l'année d'imposition, annulant une vente dont est résulté un profit imposable.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-01-06, 19-04-02-01-03-03, 19-04-02-01-04-01    Le contribuable a cédé en mars 1969 son fonds de commerce de boucherie au prix de 150000 Frs, payable en soixante échéances trimestrielles. Cette cession a fait apparaître une plus-value d'un montant de 112000 Frs sur laquelle l'intéressé a été imposé au taux de 10 % au titre de l'année 1969 [art. 39 quindecies du C.G.I.]. Un jugement du tribunal de commerce en date du 30 juillet 1971, non frappé d'appel, qui a prononcé la résiliation de la vente, n'est pas opposable à l'administration pour la détermination de l'impôt litigieux dont le bien-fondé ne peut être apprécié qu'à la date de clôture de l'exercice [1].</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>1. CONF. Conseil d'Etat Section 1974-10-11 N. 85117 Recueil Lebon  P. 48&lt;br/&gt;</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 12    CGI 38    CGI 39 QUINDECIES</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
