<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007630867</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1990X08X0000072536</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/63/08/CETATEXT000007630867.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 7 / 9 SSR, du 8 août 1990, 72536, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1990-08-08</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>72536</NUMERO>
<SOLUTION>Rejet</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>7 / 9 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rougevin-Baville</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Turquet de Beauregard</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>Mme Hagelsteen</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>    Vu la requête sommaire enregistrée au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat le 25 septembre 1985, présentée par Mme X..., demeurant La Clairière Bâtiment 4, ... ; Mme X... demande que le Conseil d'Etat :<br/>    1°) annule le jugement en date du 2 juillet 1985, par lequel le tribunal administratif de Marseille a rejeté sa demande en décharge des compléments d'impôt sur le revenu auxquels elle a été assujettie au titre des années 1977 à 1980 ;<br/>    2°) lui accorde la décharge des impositions contestées ;<br/>    Vu les autres pièces du dossier ;<br/>    Vu la convention conclue le 28 juillet 1967 entre la France et les Etats-Unis d'Amérique en matière d'impôts sur le revenu et la fortune, publiée par le décret du 23 août 1968 ;<br/>    Vu le code général des impôts ;<br/>    Vu le code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ;<br/>    Vu l'ordonnance n° 45-1708 du 31 juillet 1945, le décret n° 53-934 du 30 septembre 1953 et la loi n° 87-1127 du 31 décembre 1987 ;<br/>    Après avoir entendu :<br/>    - le rapport de M. Turquet de Beauregard, Conseiller d'Etat,<br/>    - les conclusions de Mme Hagelsteen, Commissaire du gouvernement ;<br/>
<br/>    Considérant qu'aux termes de l'article 16 de la convention fiscale franco-américaine du 28 juillet 1967, placé sous le titre "Fonctions publiques" : "1) Les rémunérations, y compris les pensions versées par un Etat contractant ou l'une de ses subdivisions politiques ou collectivités locales, soit directement soit par un prélèvement sur des fonds qu'ils ont constitués, à une personne physique qui est un ressortissant de cet Etat au titre des services rendus audit Etat ou à ses subdivisions ou collectivités locales dans l'exercice de fonctions à caractère public ne sont imposables que dans cet Etat contractant ..." ; qu'aux termes de l'article 19 de cette convention, placé sous le titre "Pensions Privées et Rentes" : "1) Sous réserve des dispositions de l'article 16, les pensions et autres rémunérations analogues versées à un résident d'un Etat contractant en considération d'un emploi antérieur ne sont imposables que dans cet Etat contractant."<br/>    Considérant qu'il est constant que Mme X..., de nationalité française, résidant en France, a perçu de 1977 à 1980 des pensions versées par le Trésor américain à raison de services précédemment accomplis à l'ambassade des Etats-Unis à Paris ; que l'administration fiscale a estimé que ces pensions étaient imposables en France ;<br/>    Considérant qu'il résulte des stipulations précitées de la convention fiscale franco-américaine, que ces pensions, eu égard à la nationalité de leur bénéficiaire, à leur origine et à leur nature, ne relèvent pas des dispositions de l'article 16-1° ; qu'en revanche, elles relèvent de celles de l'article 19 et sont donc imposables en France ;<br/>
<br/>    Considérant qu'il résulte de ce qui précède que Mme X... n'est pas fondée à soutenir que c'est à ort que le tribunal administratif de Marseille a rejeté sa demande des compléments d'impôt sur le revenu auxquels elle a été assujettie de ce chef au titre des années 1977 à 1980 ;<br/>Article 1er : La requête de Mme X... est rejetée.<br/>Article 2 : La présente décision sera notifiée à Mme X... et au ministre délégué auprès du ministre d'Etat, ministre de l'économie, des finances et du budget, chargé du budget.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-01-05-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - GENERALITES - TEXTES FISCAUX - CONVENTIONS INTERNATIONALES - CONVENTIONS BILATERALES -Etats-Unis (convention du 28 juillet 1967) - Articles 16 et 19 - Pensions versées par le Trésor américain à raison de services accomplis à l'ambassade des Etats-Unis (régime antérieur à l'avenant de 1984 qui a prévu ce cas de figure).</SCT>
<ANA ID="9AA">19-01-01-05-02        Aux termes de l'article 16 de la convention fiscale franco- américaine du 28 juillet 1967, placé sous le titre "Fonctions publiques" : "1) Les rémunérations, y compris les pensions versées par un Etat contractant ou l'une de ses subdivisions politiques ou collectivités locales, soit directement soit par un prélèvement sur des fonds qu'ils ont constitués, à une personne physique qui est un ressortissant de cet Etat au titre des services rendus audit Etat ou à ses subdivisions ou collectivités locales dans l'exercice de fonctions à caractère public ne sont imposables que dans cet Etat contractant ..." ; aux termes de l'article 19 de cette convention, placé sous le titre "Pensions Privées et Rentes" : "1) Sous réserve des dispositions de l'article 16, les pensions et autres rémunérations analogues versées à un résident d'un Etat contractant en considération d'un emploi antérieur ne sont imposables que dans cet Etat contractant". Il résulte des stipulations précitées que des pensions versées par le Trésor américain à raison des services précédemment accomplis à l'ambassade des Etats-Unis à Paris à un résident français de nationalité française ne relèvent pas des dispositions de l'article 16-1°) ; en revanche, elles relèvent de celles de l'article 19 et sont donc imposables en France.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Convention fiscale franco-américaine 1967-07-28 art. 16, art. 19</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
