<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007613586</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1975X01X0000093348</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/35/CETATEXT000007613586.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 7 SSR, du 8 janvier 1975, 93348, publié au recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1975-01-08</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>93348</NUMERO>
<SOLUTION>Réformation Droits maintenus</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 7 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>A</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Martin-Laprade</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Fabre</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   RECOURS DU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, TENDANT A LA REFORMATION D'UN JUGEMENT DU 16 JUILLET 1973 DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE ACCORDANT AU SIEUR X.  X... DES COTISATIONS SUPPLEMENTAIRES AUXQUELLES IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DE L'I. R. P. P. ET DE LA TAXE COMPLEMENTAIRE DE L'ANNEE 1967 ;    VU LES AUTRES PIECES PRODUITES ET JOINTES AU DOSSIER ; LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;<br/>   CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 38 DU CODE GENERAL DES IMPOTS : "1. LE BENEFICE IMPOSABLE EST LE BENEFICE NET CONSTITUE PAR LA DIFFERENCE ENTRE LES VALEURS DE L'ACTIF NET A LA CLOTURE ET A L'OUVERTURE DE LA PERIODE DONT LES RESULTATS DOIVENT SERVIR DE BASE A L'IMPOT DIMINUEE DES SUPPLEMENTS D'APPORT ET AUGMENTEE DES PRELEVEMENTS EFFECTUES AU COURS DE CETTE PERIODE PAR L'EXPLOITANT OU PAR LES ASSOCIES. - 2. L'ACTIF NET S'ENTEND DE L'EXCEDENT DES VALEURS D'ACTIF SUR LE TOTAL FORME AU PASSIF PAR LES CREANCES DES TIERS, LES AMORTISSEMENTS ET LES PROVISIONS JUSTIFIES" ;    CONS. QUE LES DEPENSES AFFERENTES AUX TRAVAUX D'ENLEVEMENT DES COUCHES DITES "ST ERILES" , PREPARATOIRES A L'EXTRACTION DES MATERIAUX D'UNE CARRIERE, CONSTITUENT UN AMENAGEMENT APPORTE AU GISEMENT LUI-MEME ; QU'AINSI ELLES TROUVENT LEUR CONTREPARTIE DANS LA CREATION D'UNE VALEUR D'ACTIF IMMOBILISEE DE L'ENTREPRISE AMORTISSABLE DANS LES MEMES CONDITIONS QUE LE GISEMENT LUI-MEME ; QUE, PAR SUITE, LE COUT DE CES TRAVAUX N'A PAS LE CARACTERE D'UNE CHARGE D'EXPLOITATION A IMPUTER SUR LES RESULTATS DE L'EXERCICE AU COURS DUQUEL ILS SONT EFFECTUES ; QU'IL SUIT DE LA QUE LE MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES EST FONDE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE . A, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, REGARDE LE COUT DE TELS TRAVAUX COMME CONSTITUANT UNE CHARGE D'EXPLOITATION DEDUCTIBLE ET A DEMANDER LE RETABLISSEMENT DU SIEUR X.  AUX ROLES DE L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES ET DE LA TAXE COMPLEMENTAIRE POUR L'ANNEE 1967 A RAISON DE BASES D'IMPOSITION FIXEES RESPECTIVEMENT A 151 570 F ET 156 650 F ;  DISPOSITIF EN CE SENS .<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-03-01-01,RJ1,RJ2,RJ3,RJ4 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES -  REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - B.I.C. -  EVALUATION DE L'ACTIF - THEORIE DU BILAN - ACTIF SOCIAL -Actif  immobilisé - Cas d'un gisement et des travaux d'enlèvement des  couches "stériles".</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-01-04-09,RJ1,RJ2,RJ3,RJ4 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES -  REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - B.I.C. -  DETERMINATION DU BENEFICE NET - CHARGES DIVERSES -Charges en  principe non déductibles - Charges ayant pour contrepartie  l'accroissement de l'actif net - Frais d'enlèvement des couches  "stériles" d'un gisement.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-01-03-01-01, 19-04-02-01-04-09 Les dépenses d'enlèvement des couches stériles constituent un  aménagement apporté au gisement lui-même ; elles trouvent donc leur  contrepartie dans la création d'une valeur d'actif immobilisée,  amortissable dans les mêmes conditions que le gisement lui-même.  Par suite ces dépenses ne constituent pas une charge d'exploitation  déductible [1] [2] [3] [4].</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>1. CONTR. Conseil d'Etat 1964-10-30 n. 56438 et 62320 BCD p. 800. 2. CONF. Conseil d'Etat 1963-06-10 n. 54882 Recueil Lebon p. 349. 3. CONF. Conseil d'Etat 1961-10-25 n. 39008 BCD p. 668. 4. COMP. Conseil d'Etat 1969-07-02 n. 74095 Recueil Lebon p. 355&lt;br/&gt;</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 38</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
