<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007617551</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1979X11X0000011345</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/75/CETATEXT000007617551.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 8 / 7 SSR, du 16 novembre 1979, 11345, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1979-11-16</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>11345</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation totale Décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>8 / 7 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Lasry</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Schricke</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Fabre</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LA REQUETE, ENREGISTREE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LE 23 FEVRIER 1978, PRESENTEE PAR LES HERITIERS DE M. Y...  JEAN , DEMEURANT A PAU  PYRENEES-ATLANTIQUES , ET TENDANT A CE QUE LE CONSEIL D'ETAT :    - 1.  ANNULE LE JUGEMENT DU 13 DECEMBRE 1977 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PAU A REJETE LEUR DEMANDE TENDANT A LA DECHARGE DE LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE A LAQUELLE ILS ONT ETE ASSUJETTIS A RAISON DE LA LIVRAISON A LUI-MEME PAR M. JEAN Y... D'UNE FRACTION D'UN IMMEUBLE ACHEVE LE 27 FEVRIER 1970, PAR AVIS DE MISE EN RECOUVREMENT DU 7 AOUT 1973 ;    - 2.  LEUR ACCORDE LA DECHARGE DE L'IMPOSITION CONTESTEE ET LE REMBOURSEMENT DES FRAIS DE TIMBRE EXPOSES EN PREMIERE INSTANCE ET EN APPEL;<br/>   VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU LE CODE DES TRIBUNAUX ADMINISTRATIFS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;    VU LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ;<br/>   CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 257 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, SONT PASSIBLES DE LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE "7. LES OPERATIONS CONCOURANT A LA PRODUCTION OU A LA LIVRAISON D'IMMEUBLES... SONT NOTAMMENT VISES... LES LIVRAISONS A SOI-MEME D'IMMEUBLES. - TOUTEFOIS LA LIVRAISON A SOI-MEME D'IMMEUBLES AFFECTES OU DESTINES A ETRE AFFECTES A L'HABITATION POUR LES  TROIS QUARTS AU MOINS DE LEUR SUPERFICIE ... N'EST IMPOSEE QUE LORSQU'IL S'AGIT ... D'IMMEUBLES CONSTRUITS AVEC L'INTERVENTION D'UN INTERMEDIAIRE OU D'UN MANDATAIRE ...";<br/>   CONSIDERANT QUE, PAR ACTE DU 26 JUILLET 1968, LES EPOUX Y... ONT CEDE A LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE "ALSACE-CARNOT" LES 848 MILLIEMES DE DROITS INDIVIS QU'ILS POSSEDAIENT SUR UN TERRAIN; QU'EN CONTRE-PARTIE DE CETTE CESSION, LADITE SOCIETE S'EST ENGAGEE A PRENDRE A SA CHARGE, AUX LIEU ET PLACE DES EPOUX LARRIEU, LES 152 MILLIEMES DU COUT DE LA CONSTRUCTION, SUR LA TOTALITE DU TERRAIN, D'UN IMMEUBLE A USAGE PRINCIPAL D'HABITATION, ETANT ENTENDU QUE LA SOCIETE REALISERAIT SEULE L'OPERATION DE CONSTRUCTION DE CET IMMEUBLE ET, APRES ACHEVEMENT DE CELLE-CI, REMETTRAIT AUX EPOUX Y... LES LOTS CORRESPONDANT A LEURS DROITS SUR L'IMMEUBLE. QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE, CONFORMEMENT A SES ENGAGEMENTS, LA SOCIETE "ALSACE-CARNOT", DONT LA GERANTE ETAIT UNE ENTREPRISE DE PROMOTION ET DE CONSTRUCTION IMMOBILIERE, A REALISE LA CONSTRUCTION DE L'IMMEUBLE, EN PRENANT SEULE LA QUALITE DE MAITRE DE X... A L'EGARD DES ARCHITECTES ET DES ENTREPRENEURS, A SUPPORTE L'INTEGRALITE DU COUT DE CETTE CONSTRUCTION ET, APRES ACHEVEMENT DE CELLE-CI LE 27 FEVRIER 1970, A REMIS AUX EPOUX Y... LES LOTS MENTIONNES DANS L'ACTE; QUE M. Y..., QUI AVAIT, ANTERIEUREMENT AU CONTRAT DU 26 JUILLET 1968, OBTENU LE PERMIS DE CONSTRUIRE ET ETABLI LE REGLEMENT DE CO-PROPRIETE AINSI QUE L'ETAT DESCRIPTIF DE DIVISION DES LOTS, S'EST BORNE, DU JOUR OU L'OPERATION ETAIT PRISE EN CHARGE PAR LA SOCIETE "ALSACE-CARNOT", A SOUSCRIRE LA DECLARATION D'ACHEVEMENT DES TRAVAUX ET A DEMANDER LE CERTIFICAT DE CONFORMITE;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESSORT DE L'ENSEMBLE DE CES CIRCONSTANCES QUE LES EPOUX Y... DOIVENT ETRE REGARDES COMME AYANT RECU DE LA SOCIETE "ALSACE-CARNOT", EN CONTRE-PARTIE DE LA FRACTION DE TERRAIN CEDE A CETTE SOCIETE, UNE FRACTION DU BATIMENT CONSTRUIT PAR LES SOINS ET AUX FRAIS DE CELLE-CI; QUE CE MODE D'ACQUISITION DE CETTE FRACTION D'IMMEUBLE NE PRESENTE PAS, DANS CES CONDITIONS, LE CARACTERE D'UNE LIVRAISON A SOI-MEME ENTRANT DANS LE CHAMP D'APPLICATION DES DISPOSITIONS PRECITEES DE L'ARTICLE 257-7. DU CODE GENERAL DES IMPOTS; QUE LES HERITIERS DE M. Y... SONT, DES LORS, FONDES A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PAU A REJETE LEUR DEMANDE EN DECHARGE DE L'IMPOSITION A LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE QUI LEUR AVAIT ETE ASSIGNEE A RAISON DE LA LIVRAISON A SOI-MEME PAR M. Z... IMMOBILIERS DONT IL S'AGIT;<br/>   CONSIDERANT QUE, LE JUGEMENT ATTAQUE ETANT ANTERIEUR A L'ENTREE EN VIGUEUR DE LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977, IL Y A LIEU, EN OUTRE, DE FAIRE DROIT AUX CONCLUSIONS DES REQUERANTS TENDANT AU REMBOURSEMENT DES FRAIS DE TIMBRE QU'ILS ONT EXPOSES EN PREMIERE INSTANCE; QU'EN REVANCHE ILS NE SAURAIENT OBTENIR LE REMBOURSEMENT DES FRAIS DE TIMBRE QU'ILS ONT EXPOSES EN APPEL, LEUR REQUETE ETANT POSTERIEURE A L'ENTREE EN VIGUEUR DE LA LOI SUSMENTIONNEE;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER - LE JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PAU EN DATE DU 13 DECEMBRE 1977 EST ANNULE.    ARTICLE 2 - LES HERITIERS DE M. JEAN Y... SONT DECHARGES DE LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE A LAQUELLE ILS ONT ETE ASSUJETTIS A RAISON DE LA LIVRAISON A SOI-MEME, PAR M. Y..., D'UNE FRACTION D'UN IMMEUBLE ACHEVE LE 27 FEVRIER 1970 A PAU.    ARTICLE 3 - LES FRAIS DE TIMBRE EXPOSES EN PREMIERE INSTANCE PAR LES HERITIERS DE M. Y... ET S'ELEVANT A 35,25 F LEUR SERONT REMBOURSES.    ARTICLE 4 - LA PRESENTE DECISION SERA NOTIFIEE AUX HERITIERS Y... ET AU MINISTRE DU BUDGET.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-06-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  TAXES SUR LE CHIFFRE D'AFFAIRES ET ASSIMILES -  QUESTIONS COMMUNES -  CHAMP D'APPLICATION DES T.C.A. - Livraison à soi-même d'immeubles - Article 257-7/ du C.G.I..</SCT>
<ANA ID="9AA">19-06-01-01          L'opération par laquelle le propriétaire d'un terrain cède une fraction de celui-ci et reçoit en contrepartie une fraction du bâtiment construit sur ce terrain par les soins et aux frais du cessionnaire ne présente pas le caractère d'une livraison à soi-même entrant dans le champ d'application de l'article 257-7/ du C.G.I.. Application à une espèce où le propriétaire du terrain qui avait obtenu le permis de construire et établi le règlement de co-propriété ainsi que l'état descriptif de division des lots s'est borné, du jour où l'opération a été prise en charge par le cessionnaire du terrain, à souscrire la déclaration d'achèvement des travaux et à demander le certificat de conformité.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 257 7</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">LOI 1977-12-30</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
