<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007615127</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1975X10X0000098307</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/51/CETATEXT000007615127.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 8 SSR, du 15 octobre 1975, 98307, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1975-10-15</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>98307</NUMERO>
<SOLUTION>Réformation Réduction</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Grangé-Cabane</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Fabre</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LA REQUETE PRESENTEE PAR LA CAISSE REGIONALE DE CREDIT AGRICOLE MUTUEL DE L'AVEYRON, DONT LE SIEGE SOCIAL EST A RODEZ  ..., CETTE REQUETE AYANT ETE ENREGISTREE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LE 7 FEVRIER 1975 ET TENDANT A L'ANNULATION DU JUGEMENT DU 22 NOVEMBRE 1974, EN TANT QUE, PAR CE JUGEMENT, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE TOULOUSE A INCLUS DANS LA SURFACE SERVANT D'ASSIETTE AU DROIT PROPORTIONNEL DE LA CONTRIBUTION DES PATENTES A LAQUELLE LA REQUERANTE A ETE ASSUJETTIE, AU TITRE DES ANNEES 1971 ET 1972, DANS LES ROLES DE LA COMMUNE DE CAPDENAC, UNE SALLE DE REUNION AINSI QU'UN HALL D'ENTREE ;    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;<br/>   CONSIDERANT QUE LA CAISSE REGIONALE DE CREDIT AGRICOLE MUTUEL DE L'AVEYRON DEMANDE L'ANNULATION DU JUGEMENT ATTAQUE EN TANT QU'IL A ADMIS L'INCLUSION, DANS LA SURFACE SERVANT D'ASSIETTE AU DROIT PROPORTIONNEL DE PATENTE, D'UNE SALLE DE REUNION ET DU HALL D'ENTREE SITUES DANS L'IMMEUBLE QU'ELLE POSSEDE DANS LA COMMUNE DE CAPDENAC ;<br/>   CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 1463 DU CODE GENERAL DES IMPOTS : "LE DROIT PROPORTIONNEL EST ETABLI SUR LA VALEUR LOCATIVE DES MAGASINS, BOUTIQUES, USINES, ATELIERS, HANGARS, REMISES, CHANTIERS ET AUTRES LOCAUX SERVANT A L'EXERCICE DES PROFESSIONS IMPOSABLES, Y COMPRIS LES INSTALLATIONS DE TOUTE NATURE PASSIBLES DE LA CONTRIBUTION FONCIERE SUR LES PROPRIETES BATIES, A L'EXCLUSION TOUTEFOIS DES EMPLACEMENTS OCCUPES PAR LES ASSUJETTIS A LA CONTRIBUTION DES PATENTES DANS LES GARAGES PUBLICS OU ILS REMISENT DES VEHICULES SERVANT A LEURS BESOINS PROFESSIONNELS. - IL EST DU, LORS MEME QUE LES LOCAUX OCCUPES SONT CONCEDES A TITRE GRATUIT" ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESSORT DE L'INSTRUCTION QUE LA SALLE DE REUNION DONT L'IMPOSITION EST CONTESTEE EST DEMEUREE, PENDANT LA PERIODE LITIGIEUSE, A L'ENTIERE DISPOSITION DE LA REQUERANTE, EN DEPIT DE LA CIRCONSTANCE QU'ELLE A ETE PRETEE, DE FACON OCCASIONNELLE, A D'AUTRES ORGANISMES ; QUE C'EST PAR SUITE A BON DROIT QU'ELLE A ETE INCLUSE DANS LA SURFACE SERVANT D'ASSIETTE AU DROIT PROPORTIONNEL DE LA CONTRIBUTION DES PATENTES ;<br/>   CONSIDERANT, EN REVANCHE, QUE LE HALL D'ENTREE ET L'ESCALIER DONT L'IMPOSITION EST EGALEMENT CONTESTEE COMMANDENT PRINCIPALEMENT L'ACCES A DES LOCAUX D'HABITATION QUI NE SONT PAS SOUMIS AU DROIT PROPORTIONNEL DE PATENTE ; QUE S'ILS CONDUISENT EGALEMENT A LA SALLE DE REUNION MENTIONNEE CI-DESSUS, CETTE CIRCONSTANCE N'EST PAS, EN L'ESPECE, SUFFISANTE POUR JUSTIFIER L'ASSUJETTISSEMENT DE LA CAISSE AU DROIT PROPORTIONNEL POUR LE HALL ET L'ESCALIER DONT S'AGIT ; QUE LA CAISSE REQUERANTE EST DES LORS FONDEE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE TOULOUSE A INCLUS LE HALL D'ENTREE ET L'ESCALIER DANS LES LOCAUX SOUMIS AU DROIT PROPORTIONNEL ; QUE CE JUGEMENT DOIT DONC ETRE REFORME SUR CE POINT ;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER.- L'ARTICLE 1ER DU JUGEMENT VISE CI-DESSUS EST ANNULE.    ARTICLE 2.- LA SURFACE DES LOCAUX DE LA CAISSE REGIONALE DE CREDIT AGRICOLE MUTUEL DE L'AVEYRON A CAPDENAC SERVANT D'ASSIETTE AU DROIT PROPORTIONNEL DE LA CONTRIBUTION DES PATENTES EN 1971 ET 1972 EST FIXEE A 351,80 M2.    ARTICLE 3.- LES FRAIS DE TIMBRE EXPOSES EN APPEL PAR LA REQUERANTE ET S'ELEVANT A LA SOMME DE 12 FRANCS LUI SERONT REMBOURSES.    ARTICLE 4.- LE SURPLUS DES CONCLUSIONS DE LA REQUETE EST REJETE.    ARTICLE 5.- EXPEDITION DE LA PRESENTE DECISION SERA TRANSMISE AU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-03-04-05 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOSITIONS LOCALES ET TAXES  ASSIMILEES - PATENTE - DROIT PROPORTIONNEL -Locaux imposables.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-03-04-05 Une salle de réunion qui est demeurée, pendant la période  litigieuse, à l'entière disposition du contribuable, en dépit de la  circonstance qu'elle a été prêtée, de façon d'ailleurs très  épisodique, à d'autres organismes, a été à bon droit incluse dans la  surface servant d'assiette du droit proportionnel.  Solution inverse  pour un hall d'entrée et un escalier qui commandent principalement  l'accès à des locaux d'habitation qui ne sont pas soumis au droit  proportionnel.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1463</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
