<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007627252</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1989X06X0000070597</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/62/72/CETATEXT000007627252.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 7 SSR, du 26 juin 1989, 70597, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1989-06-26</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>70597</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 7 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rougevin-Baville</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Fabre</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Ph. Martin</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>     Vu la requête, enregistrée le 18 juillet 1985 au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat, présentée par M. André Y..., demeurant ..., et tendant à ce que le Conseil d'Etat :<br/>    1°) annule le jugement du 4 juin 1985 par lequel le tribunal administratif de Rennes a rejeté sa demande en décharge de la cotisation d'impôt sur le revenu, de 225 150 F, à laquelle il a été assujetti, au titre de l'année 1980, par voie de rôle mis en recouvrement le 31 août 1981,<br/>    2°) lui accorde la décharge de cette imposition,<br/>     Vu les autres pièces du dossier ;<br/>    Vu le code général des impôts ;<br/>    Vu le code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ;<br/>    Vu l'ordonnance n° 45-1708 du 31 juillet 1945, le décret n° 53-934 du 30 septembre 1953 et la loi n° 87-1127 du 31 décembre 1987 ;<br/>    Après avoir entendu :<br/>    - le rapport de M. Fabre, Conseiller d'Etat,<br/>    - les conclusions de M. Ph. Martin, Commissaire du gouvernement ;<br/>
<br/>     Considérant que M. Y... a cédé, en 1980, 1 950 des actions de la société anonyme des "X... André Y..." dont il était propriétaire ; que, dans la déclaration de ses revenus de l'année 1980, il a fait état, à ce titre, de la réalisation d'une plus-value de 1 501 000 F, égale à l'excédent du prix de cession, soit 3 451 000 F, sur le prix d'acquisition des titres, évalué à 1 950 000 F ; que, par application des dispositions de l'article 160 du code général des impôts, l'administration a taxé ladite plus-value à l'impôt sur le revenu, au taux de 15 %, et a, de ce fait, assujetti M. Y... à une cotisation de 225 150 F ; que M. Y... a, ultérieurement, sollicité la décharge de ces droits, au motif qu'il avait sous-évalué le prix d'acquisition des titres, et qu'il avait, en réalité, subi une moins-value lors de leur cession ;<br/>    Considérant que, le 19 juillet 1978, une assemblée générale extraordinaire des actionnaires de la société des "X... André Y...", dont les pertes cumulées excédaient alors 6 300 000 F, a décidé, d'une part, de résorber une partie de ces pertes en réduisant de 5 000 000 F à 100 000 F le capital social par annulation de 4 900 des 5 000 actions de 1 000 F qui le composaient et, d'autre part, de relever à 5 000 000 F le capital social par l'émission de 4 900 actions nouvelles de 1 000 F ; qu'à l'issue de ces opérations, M. Y... s'est trouvé détenteur, tant en remplacement, par 99 actions nouvelles, des 4 950 actions qu'il avait initialement acquises pour le prix de 4 950 000 F que par souscription de 1 950 actions nouvelles pour le prix de 1 950 000 F, d'une participation, réduite à 41 % du capital social et matérialisée par 2 049 actions nouvelles, acquises pour un prix global de 6 900 000 F ; que le prix d'acquisition des 1 950 actions cédées en 1980 pour 3 451 000 F par M. Y..., et représentant 1 950/2 049èmes de ses droits sociaux, s'établit, par suite, à 6 566 618 F ; qu'ainsi, ladite cesion a bien fait apparaître une moins-value ; que, par suite, M. Y... est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a refusé de le décharger de la cotisation d'impôt sur le revenu, de 225 150 F, à laquelle il a été assujetti, au titre de l'année 1980 ;<br/>Article 1er : Le jugement du tribunal administratif de Rennes, du 4 juin 1985, est annulé.<br/>Article 2 : M. Y... est déchargé de la cotisation d'impôt sur le revenu, de 225 150 F, à laquelle il a été assujetti, au titre de l'année 1980.<br/>Article 3 : La présente décision sera notifiée à M. Y... et au ministre délégué auprès du ministre d'Etat, ministre de l'économie, des finances et du budget, chargé du budget.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-03-02 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - REVENUS DES CAPITAUX MOBILIERS ET ASSIMILABLES - PLUS-VALUES DE CESSION DE DROITS SOCIAUX, BONI DE LIQUIDATION -Calcul de la plus-value - Article 160 du C.G.I. - Détermination du prix de revient des droits - Prix moyen, quelque soit l'origine des différentes catégories de titres.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-03-02        Le contribuable a cédé, en 1980, 1 950 des actions de la société anonyme dont il était propriétaire. Dans la déclaration de ses revenus de l'année 1980, il a fait état, à ce titre, de la réalisation d'une plus-value de 1 501 000 F, égale à l'excédent du prix de cession, soit 3 451 000 F, sur le prix d'acquisition des titres, évalué à 1 950 000 F. Par application des dispositions de l'article 160 du C.G.I., l'administration a taxé ladite plus-value à l'impôt sur le revenu, au taux de 15 % et l'a, de ce fait, assujetti à une cotisation de 225 150 F. Le contribuable a, ultérieurement, sollicité la décharge de ces droits, au motif qu'il avait sous-évalué le prix d'acquisition des titres, et qu'il avait, en réalité, subi une moins-value lors de leur cession.        Le 19 juillet 1978, une assemblée générale extraordinaire des actionnaires de la société, dont les pertes cumulées excédaient alors 6 300 000 F, a décidé, d'une part, de résorber une partie de ces pertes en réduisant de 5 000 000 F à 100 000 F le capital social par annulation de 4 900 des 5 000 actions de 1 000 F qui le composaient et, d'autre part, de relever à 5 000 000 F le capital social par l'émission de 4 900 actions nouvelles de 1 000 F. A l'issue de ces opérations, le contribuable s'est trouvé détenteur, tant en remplacement, par 99 actions nouvelles, des 4 950 actions qu'il avait initialement acquises pour le prix de 4 950 000 F que par souscription de 1 950 actions nouvelles pour le prix de 1 950 000 F, d'une participation, réduite à 41 % du capital social et matérialisée par 2 049 actions nouvelles, acquises pour un prix global de 6 900 000 F. Le prix d'acquisition des 1 950 actions cédées en 1980 pour 3 451 000 F, et représentant 1 950/2 049èmes de ses droits sociaux, s'établit, par suite, à 6 566 618 F. Ainsi, ladite cession a bien fait apparaître une moins-value (décharge des droits).</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 160</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
