<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007615818</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1977X12X0000001344</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/58/CETATEXT000007615818.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, Section, du 21 décembre 1977, 01344, publié au recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1977-12-21</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>01344</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation partielle</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>SECTION</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>A</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Heumann</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Touzery</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Fabre</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   REQUETE DU SIEUR X TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU 2 SEPTEMBRE 1975 DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS AYANT, D'UNE PART, REJETE LA DEMANDE EN DECHARGE DE LA DOUBLE IMPOSITION A LAQUELLE LE SIEUR X AURAIT ETE ASSUJETTI, AU TITRE DE L'I. R. P. P. DE 1953, ET, D'AUTRE PART, REJETE COMME PORTEE DEVANT UNE JURIDICTION INCOMPETENTE L'OPPOSITION A CONTRAINTE FORMEE PAR LE SIEUR X CONTRE UNE SIGNIFICATION DE VENTE QUI LUI A ETE NOTIFIEE LE 1ER DECEMBRE 1971 ;    VU LES CONVENTIONS FRANCO-BELGES DES 16 MAI 1931 ET 10 MARS 1964 ; LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;<br/>   CONSIDERANT QUE LE SIEUR X A FAIT L'OBJET  EN BELGIQUE D'IMPOSITIONS SUR LE REVENU, DEVENUES DEFINITIVES ; QUE L'ADMINISTRATION BELGE A DECERNE A SON ENCONTRE DES CONTRAINTES AUX FINS DE RECOUVREMENT FORCE ET A TRANSMIS CES CONTRAINTES A L'ADMINISTRATION FRANCAISE, EN APPLICATION DES CONVENTIONS D'ASSISTANCE RECIPROQUE CONCLUES ENTRE LA FRANCE ET LA BELGIQUE POUR LE RECOUVREMENT DES IMPOTS DIRECTS ; QUE L'ADMINISTRATION FRANCAISE A NOTIFIE LE 1ER DECEMBRE 1971 AU SIEUR X UNE SIGNIFICATION DE VENTE, A LA SUITE DE LAQUELLE  CE DERNIER A FORME UNE OPPOSITION A CONTRAINTE ET S'EST PLAINT D'UNE DOUBLE IMPOSITION ; QUE DEVANT LE CONSEIL D'ETAT LE REQUERANT REPREND LES TERMES DE CETTE OPPOSITION ET INDIQUE "QU'IL SE TROUVE TOUJOURS SOUS LE COUP D'UNE DOUBLE IMPOSITION" ;    CONS. QU'EN SOUTENANT SUR CE DERNIER POINT QUE LES IMPOSITIONS PAR L'ADMINISTRATION BELGE SONT CONSTITUTIVES D'UNE DOUBLE IMPOSITION IMPUTABLE AU FAIT QUE L'ADMINISTRATION FISCALE FRANCAISE A MAINTENU SA COTISATION D'IMPOT POUR 1953 SUR LES REVENUS QUI ONT, PAR AILLEURS, SERVI DE BASE AUX IMPOSITIONS BELGES, LE SIEUR X CONTESTE LE PRINCIPE MEME DE LA DETTE DONT LE RECOUVREMENT EST POURSUIVI A SON ENCONTRE ; QUE LA JURIDICTION ADMINISTRATIVE FRANCAISE N'EST PAS COMPETENTE POUR APPRECIER LE BIEN-FONDE D'IMPOSITIONS ETABLIES PAR UNE AUTORITE ETRANGERE ;    CONS. SUR LE PREMIER POINT, QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 15 DE LA CONVENTION FRANCO-BELGE DU 16 MAI 1931, DONT LES DISPOSITIONS ONT D'AILLEURS ETE REPRISES PAR L'ARTICLE 21 DE LA CONVENTION DU 10 MARS 1964 : "1. LES ETATS CONTRACTANTS S'ENGAGENT SUR LA BASE DE LA RECIPROCITE A SE PRETER CONCOURS ET ASSISTANCE AUX FINS DE RECOUVRER SUIVANT LES REGLES DE LEUR PROPRE LEGISLATION LES IMPOTS DEFINITIVEMENT DUS 3. LES CREANCES FISCALES A RECOUVRER NE SERONT PAS CONSIDEREES COMME DESCREANCES PRIVILEGIEES DANS L'ETAT REQUIS" ; QU'IL RESULTE CLAIREMENT DE LADITE CONVENTION DU 16 MAI 1931 QUE CETTE DERNIERE STIPULATION A EU POUR SEUL OBJET ET POUR SEUL EFFET DE PRIVER LES CREANCES A RECOUVRER DU PRIVILEGE QUI S'ATTACHE, EN FRANCE, AUX IMPOTS FRANCAIS, EN VERTU DES ARTICLES 1920 ET SUIVANTS DU CODE GENERAL DES IMPOTS, MAIS NON PAS DE FAIRE OBSTACLE A L'APPLICATION DES AUTRES REGLES PREVUES PAR LA LEGISLATION FRANCAISE POUR LE RECOUVREMENT DES IMPOTS ET AUXQUELLES LADITE CONVENTION A POUR EFFET DE RENVOYER ; QUE PARMI CES REGLES FIGURE CELLE QUI RESULTE DE L'ARTICLE 1846, QUATRIEME ALINEA DU CODE GENERAL DES IMPOTS, EN VERTU DE LAQUELLE LES OPPOSITIONS A CONTRAINTE RELEVENT DE LA COMPETENCE DE LA JURIDICTION ADMINISTRATIVE ; QUE CETTE COMPETENCE S'APPLIQUE AUX ACTES DE POURSUITE QUI, COMME EN L'ESPECE, ONT POUR OBJET L'EXECUTION FORCEE D'UNE OBLIGATION DE PAYER, DERIVANT D'UNE CREANCE FISCALE D'UN ETAT ETRANGER LIE A LA FRANCE PAR UNE CONVENTION D'ASSISTANCE, LESDITS ACTES DE POURSUITE ACCOMPLIS PAR UNE AUTORITE FRANCAISE AYANT NECESSAIREMENT POUR BASE UNE CONTRAINTE DECERNEE, EXPRESSEMENT OU NON, PAR CETTE MEME AUTORITE ; QU'IL SUIT DE LA QUE L'OPPOSITION FORMEE PAR LE SIEUR X CONTRE LA SIGNIFICATION DE VENTE MOBILIERE DONT IL A RECU NOTIFICATION LE 1ER DECEMBRE 1971 EST DE LA COMPETENCE DE LA JURIDICTION ADMINISTRATIVE FRANCAISE ET QUE C'EST A TORT QUE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, EN A AUTREMENT DECIDE ;    CONS. QUE L'AFFAIRE ETANT EN ETAT, IL Y A LIEU D'EVOQUER ET DE STATUER IMMEDIATEMENT SUR L'OPPOSITION DU SIEUR X<br/>   SUR LE DEGREVEMENT DE 20 225 F BELGES QUI AURAIT ETE ACCORDE AU SIEUR X PAR L'ADMINISTRATION FISCALE BELGE SUR SON IMPOSITION PRIMITIVE : çONS. QUE LE SIEUR X SOUTIENT QUE LA SOMME A RAISON DE LAQUELLE IL EST POURSUIVI EST EXCESSIVE DU FAIT QU'ELLE A ETE CALCULEE D'APRES UNE CREANCE FISCALE DU TRESOR BELGE DE 136 920 F BELGES, ALORS QU'IL AVAIT OBTENU DE CETTE ADMINISTRATION UN DEGREVEMENT D'UN MONTANT DE 20 225 F BELGES, RAMENANT CETTE CREANCE A 116 695 F BELGES ;    MAIS CONS. QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA SOMME DE 20 225 F BELGES CORRESPOND A L'IMPUTATION SUR LA DETTE FISCALE INITIALE DU SIEUR X , QUI S'ELEVAIT EFFECTIVEMENT  A 136 920 F DE LA CONTREVALEUR DE PAIEMENTS DIVERS FAITS PAR LE REQUERANT EN FRANCE ; QUE C'EST DONC A JUSTE TITRE QUE LE MONTANT DE L'OBLIGATION QUI A DONNE LIEU A L'ACTE DE POURSUITES LITIGIEUX  ET QUI TIENT COMPTE TANT DU PAIEMENT DE CES 20 225 F BELGES QUE DE PAIEMENTS ULTERIEURS FAITS EN FRANCE, A ETE CALCULE D'APRES UNE DETTE FISCALE INITIALE DE 136 920 F BELGES ;<br/>   SUR LE TAUX DE CHANGE APPLICABLE POUR LA CONVERSION EN FRANCS BELGES DES PAIEMENTS FAITS EN FRANCE PAR LE SIEUR X : çONS. QUE LE SIEUR X SOUTIENT QUE LE TAUX DE CHANGE QUI DOIT ETRE PRIS EN CONSIDERATION EST CELUI DE 0,07 F FRANCAIS POUR 1 F BELGE, QUI ETAIT EN VIGUEUR AU MOIS DE DECEMBRE 1956, EPOQUE A LAQUELLE L'ADMINISTRATION BELGE A RENDU EXECUTOIRES A SON ENCONTRE LES ROLES RELATIFS AUX IMPOSITIONS QUI SONT A L'ORIGINE DE L'OBLIGATION MISE A SA CHARGE ;    MAIS CONS. QUE LE TAUX DE CHANGE A APPLIQUER NE PEUT ETRE QUE CELUI QUI EST EN VIGUEUR A LA DATE A LAQUELLE LE REDEVABLE S'ACQUITTE DE SON OBLIGATION DE PAYER ;    CONS. D'UNE PART, QUE CETTE REGLE A ETE CORRECTEMENT APPLIQUEE AUX PAIEMENTS FAITS  PAR LE SIEUR X DU 22 AVRIL 1966 AU 13 SEPTEMBRE 1967 ET QUE LE MONTANT DES IMPOSITIONS BELGES DONT IL DEMEURAIT REDEVABLE A ETE RAMENE PAR L'EFFET DE CES PAIEMENTS DE 136 920 F BELGES A 51 290 F BELGES ;    CONS. D'AUTRE PART, QUE L'OBLIGATION MISE A LA CHARGE DU SIEUR X ET A RAISON DE LAQUELLE IL A FAIT L'OBJET DE L'ACTE DE POURSUITE LITIGIEUSE S'ELEVE A 5 031 F FRANCAIS ; QUE CETTE SOMME A ETE OBTENUE EN APPLIQUANT AU MONTANT DE L'IMPOSITION BELGE DONT IL DEMEURAIT REDEVABLE LE TAUX DE CONVERSION DE 0,0981 F FRANCAIS POUR 1 F BELGE, SOIT LE TAUX QUI ETAIT PRATIQUE AU MOIS DE FEVRIER 1959, LORSQUE L'ADMINISTRATION BELGE A TRANSMIS A L'ADMINISTRATION FRANCAISE UNE CONTRAINTE "EXTERIEURE" AUX FINS DE RECOUVREMENT ; QUE SI LE SIEUR X AVAIT PAYE LE RELIQUAT DE SA DETTE LE 1ER DECEMBRE 1971, DATE A LAQUELLE LA MISE EN VENTE DE SES MEUBLES LUI A ETE SIGNIFIEE, LE TAUX DE CHANGE APPLICABLE AURAIT DU ETRE, COMME IL A ETE DIT CI-DESSUS, CELUI EN VIGUEUR A CETTE DATE, SOIT 0,119 F FRANCAIS POUR 1 F BELGE ; QUE, DES LORS, LE REQUERANT N'EST PAS FONDE A SE PLAINDRE QUE LE MONTANT DE SON OBLIGATION A ETE FIXE A LA MEME DATE DU 1ER DECEMBRE 1971 A LA SOMME DE 5 031 F FRANCAIS, OBTENUE PAR L'UTILISATION D'UN TAUX DE CHANGE QUI LUI EST PLUS FAVORABLE QUE CELUI QUI AURAIT DU ETRE RETENU ;  ANNULATION ; REJET DE L'OPPOSITION A CONTRAINTE ET DU SURPLUS DE CONCLUSIONS DE LA REQUETE DU SIEUR X   .<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">01-01-02-02 ACTES LEGISLATIFS ET ADMINISTRATIFS - DIFFERENTES CATEGORIES D'ACTES - ACCORDS INTERNATIONAUX -  APPLICATION PAR LE JUGE FRANCAIS - Convention d'assistance en matière fiscale.</SCT>
<SCT ID="8BA" TYPE="PRINCIPAL">17-01-01 COMPETENCE -  COMPETENCE DE LA JURIDICTION FRANCAISE - ACTES EMANANT OU NON D'UNE AUTORITE FRANCAISE           [1]           Imposition établie par une autorité étrangère -           Incompétence.           [2],RJ1           Application par les autorités françaises d'une convention          internationale - Compétence.</SCT>
<SCT ID="8CA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-01-05 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  GENERALITES - TEXTES FISCAUX - CONVENTIONS INTERNATIONALES - Belgique - Convention franco-belge du 16 mai 1931 - Assistance réciproque pour le recouvrement des impôts directs -           [1],RJ1           Compétence juridictionnelle - Actes de poursuite exercés           par l'administration francaise pour le recouvrement d'une           créance fiscale étrangère.           [2]           Calcul du montant de l'obligation qui est à l'origine de           l'acte de poursuite exercé par l'administration française          pour le recouvrement d'une créance fiscale belge.           [3]           Taux de change applicable pour la conversion en monnaie           étrangère des paiements faits en France.</SCT>
<SCT ID="8DA" TYPE="PRINCIPAL">19-01-05 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  GENERALITES - RECOUVREMENT -  Convention franco-belge prévoyant l'assistance réciproque pour le recouvrement des impôts directs -           [1]           Actes de poursuite - Calcul du montant de l'obligation           qui est à l'origine de l'acte de poursuite exercé par           l'administration française pour le recouvrement d'une           créance fiscale belge.           [2]           Paiement de l'impôt - Taux de change applicable pour la           conversion en monnaie étrangère de paiements faits en           France.           [3],RJ1           Contentieux du recouvrement - Compétence juridictionnelle           - Actes de poursuite exercés par l'administration           française pour le recouvrement d'une créance fiscale           étrangère.</SCT>
<SCT ID="8EA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  PROCEDURE CONTENTIEUSE -  QUESTIONS COMMUNES -  COMPETENCE JURIDICTIONNELLE           [1]           Incompétence du juge administratif français.           [2],RJ1           Compétence du juge administratif français - Actes de           poursuite exercés par l'administration française pour le           recouvrement d'une créance fiscale étrangère.</SCT>
<ANA ID="9AA">01-01-02-02          Il appartient au juge administratif français d'appliquer les stipulations claires de la convention d'assistance en matière fiscale signée entre la France et la Belgique le 16 mai 1931.</ANA>
<ANA ID="9BA">17-01-01[1]          Contribuable poursuivi en France en application d'une convention d'assistance réciproque pour le recouvrement d'impôts revenant à un état étranger. En soutenant que ces impôts sont constitutifs d'une double imposition, il conteste le principe même de la dette dont le remboursement est poursuivi à son encontre. Incompétence de la juridiction administrative française.</ANA>
<ANA ID="9CA">17-01-01[2]          La compétence de la juridiction administrative française s'applique aux actes de poursuite qui ont pour objet l'exécution forcée d'une obligation de payer dérivant d'une créance fiscale d'un état étranger lié à la France par une convention d'assistance réciproque pour le recouvrement des impôts directs [RJ1].</ANA>
<ANA ID="9DA">19-01-01-05[1], 19-01-05[3], 19-02-01-01[2]          La compétence de la juridiction administrative française s'applique aux actes de poursuite qui ont pour objet l'exécution forcée d'une obligation de payer dérivant d'une créance fiscale d'un état étranger lié à la France par une convention d'assistance réciproque pour le recouvrement des impôts directs [RJ1].</ANA>
<ANA ID="9EA">19-01-01-05[2], 19-01-05[1]          Le montant de cette obligation est calculé en tenant compte des paiements faits en France.</ANA>
<ANA ID="9FA">19-01-01-05[3], 19-01-05[2]          Le taux de change applicable est celui en vigueur à la date à laquelle le redevable s'acquitte de son obligation de payer.</ANA>
<ANA ID="9GA">19-02-01-01[1]          Contribuable poursuivi en France en application d'une convention d'assistance réciproque pour le recouvrement d'impôts revenant à un Etat étranger. En soutenant que ces impôts sont constitutifs d'une double imposition, il conteste le principe même de la dette dont le recouvrement est poursuivi à son encontre. Incompétence de la juridiction administrative francaise.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>1. AB.JUR. S., 60741, 1966-12-23, p. 693 ; RAPPR. 61069, 1970-05-25, p. 347&lt;br/&gt;</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1846 al. 4</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1920</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Convention 1931-05-16 franco-belge Art. 15</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Convention 1964-03-10 franco-belge Art. 21</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
