<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007621405</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1985X01X0000041054</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/62/14/CETATEXT000007621405.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 8 SSR, du 23 janvier 1985, 41054, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1985-01-23</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>41054</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation totale rétablissement</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. de Bresson</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Vistel</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Bissara</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LE RECOURS DU MINISTRE DELEGUE AUPRES DU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, CHARGE DU BUDGET, ENREGISTRE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT, LE 25 MARS 1982, ET TENDANT A CE QUE LE CONSEIL D'ETAT :    1°  ANNULE LE JUGEMENT DU 25 NOVEMBRE 1981, PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE TOULOUSE A ACCORDE A LA SOCIETE ANONYME MOLINIER-LAUR UNE REDUCTION DE LA TAXE PROFESSSONNELLE A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE, AU TITRE DE L'ANNEE 1977, DANS LES ROLES DE LA COMMUNE DE ROQUECOURBE ;    2°  REMETTE INTEGRALEMENT L'IMPOSITION CONTESTEE A LA CHARGE DE LA SOCIETE ANONYME MOLINIER-LAUR,    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU LE CODE DES TRIBUNAUX ADMINISTRATIFS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;    VU LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ;<br/>   CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 1647 B. DU CPDE GENERAL DES IMPOTS : "I - LA COTISATION DE TAXE PROFESSIONNELLE D'UN CONTRIBUABLE POUR 1977 NE PEUT EXCEDER DE PLUS DE 70 % LA COTISATION DE PATENTE DE CE MEME CONTRIBUABLE POUR 1975. CE PLAFOND EST MAJORE PROPORTIELLEMENT A L'AUGMENTATION, PAR RAPPORT A L'ANNEE PRECEDENTE, DU PRODUIT DE LA TAXE PROFESSIONNELLE RESULTANT DES DECISIONS DES COLLECTIVITES ET ORGANISMES BENEFICIAIRES." ; QUE CETTE DISPOSITION A POUR OBJET DE PLAFONNER LE MONTANT DE LA COTISATION DE TAXE PROFESSIONNELLE EFFECTIVEMENT ASSIGNEE A UN CONTRIBUABLE A RAISON DE CELLES DE SES ACTIVITES PROFESSIONNELLES QUI ENTRENT DANS LE CHAMP D'APPLICATION DE CETTE TAXE ; QUE, PAR SUITE, IL N'Y A LIEU DE PROCEDER AU PLAFONNEMENT EVENTUEL DE LA COTISATION D'UN CONTRIBUABLE QUE LORSQU'IL EST CONSTATE QUE LA COTISATION A LAQUELLE IL EST ASSUJETTI, APRES EXCLUSION DE CELLES DE SES ACTIVITES QUI BENEFICIENT D'UNE EXONERATION, EXCEDE DE PLUS DE 70 % LA COTISATION DE PATENTE QUI LUI AVAIT ETE ASSIGNEE AU TITRE DE L'ANNEE 1975 ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA SOCIETE ANONYME "MOLINIER-LAUR", DONT L'ETABLISSEMENT PRINCIPAL EST SITUE A ROQUECOURBE, ET QUI DISPOSE DE TROIS ETABLISSEMENTS SECONDAIRES SITUES A CASTRES ET A REALMONT, A BENEFICIE, EN 1977, D'UNE EXONERATION DE LA TAXE PROFESSIONNELLE POUR UN MONTANT TOTAL DE 63.918 F, EN APPLICATION DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 1465 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, A LA SUITE DE L'AGREMENT QUI LUI AVAIT ETE ACCORDE LE 17 MAI 1974 ; QUE LA COTISATION DE TAXE PROFESSIONNELLE QUI A ETE EFFECTIVEMENT ASSIGNEE A LA SOVIETE, AU TITRE DE L'ANNEE 1977, APRES DEDUCTION DE CETTE EXONERATION, S'ELEVAIT A 227.061 F ; QUE CETTE SOMME ETAIT, AINSI, INFERIEURE A LA SOMME DE 272.452 F, REPRESENTANT LE MONTANT DE LA COTISATION DE PATENTE QUI AVAIT ETE MISE A SA CHARGE AU TITRE DE L'ANNEE 1975, MAJORE DE 70 % ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE CE QUI PRECEDE QUE LE MINISTRE DELEGUE AUPRES DU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES CHARGE DU BUDGET, EST FONDE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE TOULOUSE, FAISANT APPLICATION A LA SOCIETE "MOLINIER-LAUR" DU PLAFONNEMENT INSTITUE PAR LES DISPOSITIONS PRECITEES DE L'ARTICLE 1647 B.I. DU CODE GENERAL DES IMPOTS, LUI A ACCORDE UNE REDUCTION DE LA COTISATION DE TAXE PROFESSIONNELLE A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1977 ;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER : LE JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE TOULOUSE, EN DATE DU 25 NOVEMBRE 1981, EST ANNULE.    ARTICLE 2 : LA DEMANDE DE LA SOCIETE ANONYME "MOLINIER-LAUR" DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE TOULOUSE, TENDANT A LA REDUCTION DE LA COTISATION DE TAXE PROFESSIONNELLE A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1977, EST REJETEE.    ARTICLE 3 : LA SOCIETE ANONYME "MOLINIER-LAUR" EST RETABLIE AU ROLE DE LA TAXE PROFESSIONNELLE, AU TITRE DE L'ANNEE 1977, A RAISON DE L'INTEGRALITE DES DROITS PRIMITIVEMENT ASSIGNES.    ARTICLE 4 : LA PRESENTE DECISION SERA NOTIFIEE AU MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DU BUDGET ET A LA SOCIETE ANONYME "MOLINIER-LAUR".<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-03-04-05 CONTRIBUTIONS ET TAXES - IMPOSITIONS LOCALES AINSI QUE TAXES ASSIMILEES ET REDEVANCES - TAXE PROFESSIONNELLE - QUESTIONS RELATIVES AU PLAFONNEMENT -Modalités d'application du plafonnement de la taxe [articles 1647 B et 1647 B bis du C.G.I.] - Cotisation effectivement assignée au contribuable - Déduction des exonérations.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-03-04-05        L'article 1647 B du C.G.I. a pour objet de plafonner le montant de la cotisation de taxe professionnelle effectivement assignée à un contribuable à raison de celles de ses activités professionnelles qui entrent dans le champ d'application de la taxe. Par suite, il n'y a lieu de procéder au plafonnement éventuel de la cotisation d'un contribuable que lorsqu'il est constaté que la cotisation à laquelle il est assujetti, après exclusion de celles de ses activités qui bénéficient d'une exonération, excède de plus de 70 % la cotisation de patente qui lui avait été assignée au titre de l'année 1975.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1465</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1647 B I</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
