<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007625503</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1988X05X0000059329</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/62/55/CETATEXT000007625503.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 9 / 8 SSR, du 13 mai 1988, 59329, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1988-05-13</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>59329</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation évocation décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>9 / 8 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Ducamin</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Tessier du Cros</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Le Roy</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>     Vu la requête, enregistrée le 18 mai 1984 au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat, présentée par M. Claude AZOULAY, avocat à la Cour, demeurant ..., et tendant à ce que le Conseil d'Etat :<br/>    °1) annule le jugement en date du 9 février 1984 par lequel le tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge des cotisations supplémentaires à l'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre des années 1971, 1972, 1973 et 1974 en tant que ces cotisations portent sur la catégorie des bénéfices non commerciaux ;<br/>    °2) lui accorde la décharge des impositions contestées ;<br/>     Vu les autres pièces du dossier ;<br/>    Vu le code général des impôts ;<br/>    Vu le code des tribunaux administratifs ;<br/>    Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ;<br/>    Vu la loi du 30 décembre 1977 ;<br/>    Après avoir entendu :<br/>    - le rapport de M. Teissier du Cros, Conseiller d'Etat,<br/>    - les conclusions de M. Le Roy, Commissaire du gouvernement ;<br/>     Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête :<br/>     Sur la régularité de la procédure d'imposition :<br/>
<br/>    Considérant qu'il ressort des pièces du dossier de première instance que, dans sa demande introductive devant le tribunal administratif de Paris, M. AZOULAY, avocat à la Cour, a fait valoir, à l'appui de ses conclusions tendant à la décharge des cotisations supplémentaires à l'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre des années 1971 à 1974 dans la catégorie des bénéfices non commerciaux, qu'il ne relevait pas du régime de la déclaration contrôlée pour lesdits bénéfices ; qu'il ressort des développements qu'il a consacrés à cette question qu'il entendait, ce faisant, contester la procédure d'imposition ; que, dès lors, M. AZOULAY est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a rejeté, comme fondés sur une cause juridique distincte et constituant ainsi une demande nouvelle tardivement présentée, les moyens nouveaux qu'il a fait ultérieurement valoir en ce qui concerne la procédure d'imposition ; que le jugement du tribunal administratif de Paris en date du 9 février 1984 doit, par suite, être annulé ;<br/>    Considérant qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur la demande de M. AZOULAY devant le tribunal administratif ; <br/>    Considérant qu'aux termes de l'article 1649 septies du code général des impôts, applicable aux impositions contestées : "Les contribuables peuvent se faire assister, au cours des vérifications de comptabilité, d'un conseil de leur choix et doivent être avertis de cette faculté, à peine de nullité de la procédure" ;<br/>    Considérant que le vérificateur a adressé à M. AZOULAY, le 10 mars 1975, un "avis de passage" invitant l'intéressé à tenir à sa disposition ses "documents comptables, ses factures d'achat et copies de factures de vente des années 1971 à 1974 incluses" tout en précisant que "cette opération ne constitue pas une vérification de ... situation fiscale" ;<br/>
<br/>    Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'à la suite de son intervention sur place, le 13 mars 1975, le vérificateur a reconstitué les recettes professionnelles imposables de M. AZOULAY à l'aide des indications portées sur les relevés bancaires du contribuable, au motif que celui-ci ne tenait pas les documents comptables exigés par le code ; que, dans ces conditions, l'intervention sur place du vérificateur a constitué, eu égard à son objet et à son étendue, une vérification de comptabilité au sens de l'article 1649 septies précité du code ; qu'elle a eu lieu sans que le contribuable ait été averti au préalable de la faculté qu'il avait de se faire assister d'un conseil de son choix ; que, par suite, M. AZOULAY est fondé à soutenir que la vérification de sa comptabilité est irrégulière et à demander, du fait de la nullité de la procédure d'imposition, la décharge des impositions contestées, lesquelles procèdent de ladite vérification ;<br/>Article ler : Le jugement du tribunal administratif de Paris en date du 9 février 1984 est annulé.<br/>Article 2 : M. AZOULAY est déchargé des cotisations supplémentaires à l'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujettiau titre des années 1971, 1972, 1973 et 1974 et des pénalités y afférentes en tant qu'elles procèdent du rehaussement de ses bénéfices non commerciaux.<br/>Article 3 : La présente décision sera notifiée à M. AZOULAY et au ministre délégué auprès du ministre de l'économie, des finances et de la privatisation, chargé du budget.<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-02-03-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES - REGLES DE PROCEDURE CONTENTIEUSE SPECIALES - DEMANDES ET OPPOSITIONS DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF - FORMES ET CONTENU DE LA DEMANDE -Motivation nouvelle (notion de cause juridique) - Moyen tiré du régime d'imposition.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-02-03-01        Il ressort des développements formulés par un contribuable, qui fait valoir qu'il ne relève pas du régime de la déclaration contrôlée pour l'imposition de ses bénéfices non commerciaux, qu'il a entendu contester, ce faisant, la procédure d'imposition.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 1649 septies</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
