<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007616765</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1978X06X0000004485</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/67/CETATEXT000007616765.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 8 / 9 SSR, du 28 juin 1978, 04485, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1978-06-28</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>04485</NUMERO>
<SOLUTION>Annulation totale Décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>8 / 9 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Rain</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Janicot</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Fabre</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>        Vu la requête sommaire et le mémoire ampliatif présentés pour le sieur X...  Bernard , demeurant à Firchbach an Inn, Margaretenruh 8201  République fédérale d'Allemagne , ladite requête et ledit mémoire enregistrés au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat les 1er septembre 1976 et 21 mars 1977 et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler le jugement en date du 18 juin 1976 par lequel le Tribunal administratif de Nice a rejeté sa demande en décharge de la taxe sur les prestations de service à laquelle il a été assujetti par un avis de mise en recouvrement en date du 6 octobre 1971, au titre de la période du 1er janvier 1966 au 31 décembre 1967.         Vu le Code général des impôts ;         Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ;         Vu la loi du 30 décembre 1977 ;<br/>        Considérant qu'aux termes de l'article 270 du Code général des impôts dans sa rédaction applicable pendant la période d'imposition du 1er janvier 1966 au 31 décembre 1967 : "la taxe sur les prestations de services est perçue sur les affaires faites : 1. par les personnes qui, habituellement, achètent en leur nom, en vue de les revendre, des immeubles ...".<br/>        Considérant que si le sieur X... a acquis en 1959 plusieurs propriétés agricoles, portant sur une superficie d'environ trente hectares, située à Fayence  Var , il résulte de l'instruction que ces acquisitions tendaient à la constitution d'une exploitation agricole d'un seul tenant à laquelle l'intéressé s'est consacré jusqu'en 1961 ; que si l'intéressé a, à partir de cette date vendu plusieurs parcelles de terrains, ces ventes étaient justifiées par la situation familiale du sieur X... et ne procédaient pas d'une intention spéculative ; que, dans ces conditions le sieur X... ne peut être regardé comme un marchand de biens ; que, par suite, il ne devait pas, sur le fondement des dispositions susreproduites de l'article 270 du Code général des impôts, être assujetti à la taxe sur les prestations de service au titre de la période du 1er janvier 1966 au 31 décembre 1967.<br/>        Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le sieur X... est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Nice a rejeté sa demande en décharge des impositions litigieuses ;<br/>        DECIDE :         Article 1er - Le jugement susvisé du tribunal administratif de Nice en date du 18 juin 1976 est annulé.<br/>        Article 2 - Il est accordé au sieur X... décharge de la taxe sur les prestations de service à laquelle il a été assujetti au titre de la période du 1er janvier 1966 au 31 décembre 1967.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-06-01-01 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  TAXES SUR LE CHIFFRE D'AFFAIRES ET ASSIMILES -  QUESTIONS COMMUNES -  CHAMP D'APPLICATION DES T.C.A. - Marchand de biens - Acquisition d'immeubles destinés à la revente - Absence.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-06-01-01          Contribuable qui a acquis plusieurs propriétés agricoles en 1959. Ces acquisitions tendaient à la constitution d'une exploitation agricole d'un seul tenant, à laquelle le contribuable s'est consacré jusqu'en 1961. S'il a revendu plusieurs parcelles à partir de cette date, ces ventes étaient justifiées par sa situation familiale et ne procédaient pas d'une intention spéculative. Contribuable dès lors non imposable à la taxe sur les prestations de service.</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP/>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 270 [1967]</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
