<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_ADMIN>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>CETATEXT000007615548</ID>
<ANCIEN_ID>JFXLX1979X02X0000003547</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>CETAT</ORIGINE>
<URL>texte/juri/admin/CETA/TEXT/00/00/07/61/55/CETATEXT000007615548.xml</URL>
<NATURE>Texte</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Conseil d'Etat, 8 / 7 SSR, du 7 février 1979, 03547, mentionné aux tables du recueil Lebon</TITRE>
<DATE_DEC>1979-02-07</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Conseil d'Etat</JURIDICTION>
<NUMERO>03547</NUMERO>
<SOLUTION>Réformation Décharge</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_ADMIN>

<FORMATION>8 / 7 SSR</FORMATION>
<TYPE_REC>Plein contentieux fiscal</TYPE_REC>
<PUBLI_RECUEIL>B</PUBLI_RECUEIL>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Lasry</PRESIDENT>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Berard</RAPPORTEUR>
<COMMISSAIRE_GVT>M. Lobry</COMMISSAIRE_GVT>
</META_JURI_ADMIN>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>   VU LA REQUETE SOMMAIRE ET LE MEMOIRE COMPLEMENTAIRE PRESENTES POUR M. ... , DEMEURANT A ... LADITE REQUETE ET LEDIT MEMOIRE ENREGISTRES AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT RESPECTIVEMENT LE 23 JUIN 1976 ET LE 7 JANVIER 1977 ET TENDANT A CE QU'IL PLAISE AU CONSEIL ANNULER UN JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS, EN DATE DU 18 MARS 1976 EN TANT QU'IL A PARTIELLEMENT REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DES COTISATIONS SUPPLEMENTAIRES A L'IMPOT SUR LE REVENU AU TITRE DES ANNEES 1967, 1968 ET 1969 ET A LA TAXE COMPLEMENTAIRE AU TITRE DES ANNEES 1967 ET 1968 AUXQUELLES IL A ETE ASSUJETTI DANS LES ROLES DE LA VILLE    VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;    VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;    VU LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ;<br/>   CONSIDERANT QUE M. ... SOUTIENT QUE C'EST A TORT QUE LES REMUNERATIONS QU'IL A RECUES EN 1967, 1968 ET 1969 DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE ... ONT ETE IMPOSEES DANS LA CATEGORIE DES REMUNERATIONS DE GERANTS MAJORITAIRES PREVUE A L'ARTICLE 62 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, ALORS QU'IL NE DETENAIT QUE 50 DES 3.000 PARTS QUI CONSTITUAIENT LE CAPITAL DE LADITE SOCIETE ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE ... DONT LE REQUERANT ETAIT EGALEMENT GERANT JUSQU'AU 8 JUIN 1969, ETAIT TITULAIRE DE 2.900 PARTS DE LA SOCIETE ... ; QUE TOUTEFOIS M. ... NE POSSEDAIT QUE LA MOITIE DES PARTS DE LA SOCIETE " ... ; QU'AINSI IL NE POSSEDAIT SOIT DIRECTEMENT, SOIT PAR L'INTERMEDIAIRE DE LA SOCIETE ... , PAS PLUS DE LA MOITIE DU CAPITAL DE LA SOCIETE ... ; QU'IL NE POUVAIT DES LORS PAS ETRE REGARDE COMME GERANT MAJORITAIRE DE CELLE-CI ;<br/>   CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE CE QUI PRECEDE QUE M. ... EST FONDE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS NE LUI A PAS ACCORDE L'ENTIERE DECHARGE DES IMPOSITIONS SUPPLEMENTAIRES LITIGIEUSES QUI PROCEDENT DE L'IMPOSITION DANS LA CATEGORIE DEFINIE A L'ARTICLE 62 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, ET NON DANS CELLES DES TRAITEMENTS ET SALAIRES, DES REMUNERATIONS VERSEES A L'INTERESSE PAR LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITE ... DU 1ER JANVIER 1967 AU 31 MAI 1969 ;<br/>   DECIDE :    ARTICLE 1ER - IL EST ACCORDE A M. ... DECHARGE DES IMPOSITIONS SUPPLEMENTAIRES A L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES AUXQUELLES IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DES ANNEES 1967, 1968 ET 1969, ET DES IMPOSITIONS A LA TAXE COMPLEMENTAIRE AUXQUELLES IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DES ANNEES 1967 ET 1968.    ARTICLE 2 - LE JUGEMENT SUSVISE DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS EN DATE DU 18 MARS 1976 EST REFORME EN CE QU'IL A DE CONTRAIRE A LA PRESENTE DECISION.    ARTICLE 3 - LA PRESENTE DECISION SERA NOTIFIEE AU MINISTRE DU BUDGET.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="8AA" TYPE="PRINCIPAL">19-04-02-06,RJ1 CONTRIBUTIONS ET TAXES -  IMPOTS SUR LES REVENUS ET BENEFICES - REVENUS ET BENEFICES IMPOSABLES - REGLES PARTICULIERES - REMUNERATION DES GERANTS MAJORITAIRES - Notion de gérant majoritaire - Gérant d'une S.A.R.L. A qui se trouve être le gérant, mais non l'associé majoritaire d'une S.A.R.L. B, laquelle est titulaire de la majorité des parts de la S.A.R.L. A.</SCT>
<ANA ID="9AA">19-04-02-06          Dès lors que le gérant ne détient que la moitié, et non la majorité, des parts de la S.A.R.L. B, la circonstance que cette société soit majoritaire dans la S.A.R.L. A ne permet pas de regarder le gérant comme majoritaire dans la S.A.R.L. A, ni directement ni par l'intermédiaire de la S.A.R.L. B [RJ1].</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>1. Cf. 83219, Plénière, 1977-02-04, p. 63&lt;br/&gt;</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">CGI 62</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_ADMIN>
